<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Les contenus clés du CECRL pour le FLE</title>
    <link>https://tery84.github.io/</link>
    <description>Recent content on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://tery84.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>https://tery84.github.io/contact/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 21:28:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/contact/</guid>
      <description>tery84@gmail.com</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumé</title>
      <link>https://tery84.github.io/resume/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 18:04:55 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/resume/</guid>
      <description>2002 Baccalauréat</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://tery84.github.io/about/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 17:41:26 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/about/</guid>
      <description>This is my About page.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>« Ne » explétif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/-ne--expletif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/-ne--expletif/</guid>
      <description>B2 Il faut y aller avant qu’il ne soit trop tard. Je crains qu’il n’arrête de pleuvoir. L’affaire est sur le point d’être réglée, à moins que vous n’ayez quelque chose à rajouter. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aborder quelqu’un et demander quelque chose</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/aborder-quelquun-et-demander-quelque-chose/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/aborder-quelquun-et-demander-quelque-chose/</guid>
      <description>A1 Bonjour! Le métro, s’il vous plaît ? Excusez-moi, il est quelle heure ? A2 Excusez-moi, est-ce que vous pouvez me dire où est la réception ? Pardon, pourriez-vous ouvrir la porte, s’il vous plaît ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adjectifs accompagnés de prépositions</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/adjectifs-accompagnes-de-prepositions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/adjectifs-accompagnes-de-prepositions/</guid>
      <description>A2 (différent de, content de, prêt à, fort en) Ta situation est différente de la mienne. Elle a été contente de revoir ses grands-parents. Ils sont prêts à travailler dur. Elles sont fortes en maths. B1 (être heureux de, sûr de, confiant en, remarquable par) Il a vraiment été heureux de travailler pour cette ONG. David n’est pas sûr d’avoir raison. Les candidats sont sûrs d’eux-mêmes face à l’examinateur. Ce monument est remarquable par sa modernité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyser un texte (ex ∶ un article polémique, un discours politique, diplomatique …)</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/analyser-un-texte-ex--un-article-polemique-un-discours-politique-diplomatique-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/analyser-un-texte-ex--un-article-polemique-un-discours-politique-diplomatique-/</guid>
      <description>B2 Le premier paragraphe de cet article développe les arguments avancés par le député de la Charente lors de son discours à l’Assemblée nationale. Les conclusions du rapport publié par la commission de l’aménagement du territoire sont extrêmement claires en ce qui concerne les conséquences des phosphates dans les cours d’eau, les pages 25 à 32 reprennent en détail les points essentiels. C1 L’enjeu est, plus précisément ici, de pouvoir rendre compte du fonctionnement de l’argumentation afin de percevoir les différents points de vue soutenus par ces deux thèses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argumenter une prise de position et la défendre</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre/</guid>
      <description>B1 Les patrons peuvent toujours prétendre que l’égalité de salaire existe dans leur entreprise mais les statistiques démontrent le contraire. En effet, pour 80% des entreprises évaluées, on constate que les hommes touchent en moyenne 15% de salaire en plus que les femmes pour le même poste. Je suis pour le partage des tâches ménagères. Actuellement, les femmes comme les hommes mènent une vie active. Donc, dans les couples, il devrait exister un partage des obligations domestiques.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argumenter une prise de position et la défendre avec aisance et pertinence</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre-avec-aisance-et-pertinence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre-avec-aisance-et-pertinence/</guid>
      <description>C1 Il est clair qu’avec l’expansion des nouvelles technologies, ce sont les distances physiques qui disparaissent. C’est ainsi qu’un même message peut trouver un écho universel via les messageries et les réseaux sociaux enseignant aux Hommes, l’entraide et le respect mutuels. Avec le développement des nouvelles technologies, on peut envoyer tout et n’importe quoi aux quatre coins du monde et cet effacement des distances physiques ne garantit pas une meilleure compréhension entre les Hommes ∶ les destinataires n’ont pas la même culture, pas toujours la même langue et leurs intérêts divergent souvent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argumenter une prise de position et la défendre méthodiquement</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre-methodiquement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/argumenter-une-prise-de-position-et-la-defendre-methodiquement/</guid>
      <description>B2 Je suis contre le diktat de la beauté qui conduit de nombreuses personnes à recourir à la chirurgie esthétique. Non seulement, les opérations peuvent mal tourner. En outre, elles peuvent comporter des risques pour la santé. Bien souvent, les patients qui se font retoucher regrettent leur décision. Il est également bien connu que certains d’entre eux agissent sur un coup de tête, sans penser aux conséquences. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs/</guid>
      <description>A1 (et, ou) J’ai un crayon et un stylo. Je peux marcher ou prendre l’autobus. A2 (mais, alors, encore, en plus, et puis) Je voulais aller dehors, mais il pleuvait. Il ne comprend pas, alors je vais l’aider. Il pleut encore ! Il a faim et en plus il a soif. J’ai préparé le repas, et puis je l’ai mangé. B1 (également, aussi) Il pense avoir perdu ses clés de voiture mais il peut aussi s’agir d’un vol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs chronologiques (tout d’abord, puis, ensuite, après, enfin, premièrement, deuxièmement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-tout-dabord-puis-ensuite-apres-enfin-premierement-deuxiemement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-tout-dabord-puis-ensuite-apres-enfin-premierement-deuxiemement/</guid>
      <description>A2 Tout d’abord, je suis allé au supermarché. Puis, j’ai acheté une bouteille de vin chez le caviste. Ensuite, j’ai commandé un dessert à la boulangerie. Après, j’ai choisi un cadeau chez le libraire. Enfin, je suis rentré chez moi. Premièrement, nous allons lire le texte Deuxièmement, nous allons répondre aux questions. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs chronologiques de conclusion (finalement, à la fin)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-de-conclusion-finalement-a-la-fin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-de-conclusion-finalement-a-la-fin/</guid>
      <description>B1 On a discuté et à la fin on a mis nos idées en commun. Après réflexion, il a finalement décidé de rester chez nous. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avertir, mettre en garde</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/avertir-mettre-en-garde/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/avertir-mettre-en-garde/</guid>
      <description>A2 Attention! Fais attention aux chiens ! B1 Soyez attentif en traversant la route. Fais attention en traversant. Prends garde à toi, elle a des chiens très agressifs. B2 Fais attention, si tu continues comme ça, ça va déplaire à tout le monde. Si tu insistes, tu finiras par l’agacer. Un tel comportement ne te mènera nulle part. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>B</title>
      <link>https://tery84.github.io/projects/b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/projects/b/</guid>
      <description>
Description&amp;hellip;
Tech used 1 2 3 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C</title>
      <link>https://tery84.github.io/projects/c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/projects/c/</guid>
      <description> Description&amp;hellip;
Tech used item item item </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C’est, ce sont, voici! voilà!</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-presentatifs/cest-ce-sont-voici-voila/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-presentatifs/cest-ce-sont-voici-voila/</guid>
      <description>A1 C’est Pierre au téléphone ! Pierre et Jeanne, ce sont mes parents. Voici ma maison. Voilà mes amis. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Commander au restaurant</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/commander-au-restaurant/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/commander-au-restaurant/</guid>
      <description>A1 Une pizza 4 fromages, s’il vous plaît. A2 Je prendrai donc un croque-monsieur, s’il vous plaît. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comparer les choses, les personnes, les médias etc.</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/comparer-les-choses-les-personnes-les-medias-etc./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/comparer-les-choses-les-personnes-les-medias-etc./</guid>
      <description>A2 Les nouvelles à la télévision sont intéressantes, mais elles sont moins détaillées que les articles des journaux. B1 Mon ordinateur personnel a toujours été plus performant que celui de mon travail. Tel père, tel fils, ils ont le même caractère ! Le Monde a plus d’articles intéressants que le quotidien que tu lis habituellement. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compter; demander et donner l’heure, des horaires, des prix, indiquer une date</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/compter-demander-et-donner-lheure-des-horaires-des-prix-indiquer-une-date/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/compter-demander-et-donner-lheure-des-horaires-des-prix-indiquer-une-date/</guid>
      <description>A1 Je sais compter jusqu’à mille en français. Quelle heure est-il ? Il est deux heures et demie. Le train pour Paris part à 11h. Le billet coûte 25 € Le bus 31 roule de 8h à 23h. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conclure</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/conclure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/conclure/</guid>
      <description>B1 Et voilà, comment toute leur amitié a disparu ce jour-là. Finalement, il a pris la décision de vendre son entreprise. Et c’est ainsi qu’on est tombés amoureux et qu’on s’est mariés. Pour terminer, je dois remercier toute ma famille qui m’a beaucoup aidé dans ces moments difficiles. Obtenir un bon résultat est, finalement, son seul objectif. Après tout ce travail, enfin il a obtenu son diplôme. B2 (en définitive, après tout, tout bien considéré) En définitive, je suis plutôt pour la semaine de travail à 35 heures.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Confirmer ⁄ Demander une confirmation</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/confirmer--demander-une-confirmation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/confirmer--demander-une-confirmation/</guid>
      <description>A2 J’aimerais confirmer mon rendez-vous à 15h, s’il vous plaît. Est-ce que la réunion a bien lieu à 18h ? B1 Vous pouvez me confirmer que vous arriverez bien à 2Oh35 à Orly ? Alors, comme convenu, vous passez me prendre à la gare ? Comme je te l’ai déjà dit, je t’enverrai un courriel pour te confirmer l’heure du rendez-vous. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Confirmer ⁄ souligner un point de vue par des arguments secondaires et des exemples pertinents</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/confirmer--souligner-un-point-de-vue-par-des-arguments-secondaires-et-des-exemples-pertinents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/confirmer--souligner-un-point-de-vue-par-des-arguments-secondaires-et-des-exemples-pertinents/</guid>
      <description>B2 Il est important de mettre en avant, à la fois, les avantages et les inconvénients de cette proposition de loi. De plus, il faudra prendre en compte la réaction des entreprises, concernant les répercussions sur les salaires. Chiffres à l’appui, nous affirmons la bonne santé de notre entreprise. C1 On se doit de souligner le travail remarquable accompli par nos confrères. Les résultats de l’enquête menée dans le cadre de la nouvelle circulaire tendent à confirmer une hausse particulièrement surprenante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Décrire les relations entre des personnes</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-les-relations-entre-des-personnes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-les-relations-entre-des-personnes/</guid>
      <description>A1 Lucile et Paul sont mariés. Jeanne et Mario ont deux enfants. A2 Julien, c’est mon neveu, le fils de ma sœur, Catherine. Je vous présente, Annette, ma belle-fille qui est la fille de ma nouvelle épouse. B1 Comme mon voisin ne supporte aucun bruit même dans la journée, personne ne s’entend avec lui. J’ai une relation très cordiale avec elle et comme elle est très généreuse et a un bon caractère, elle est appréciée de tous.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Décrire un état physique</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-un-etat-physique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-un-etat-physique/</guid>
      <description>A1 Je suis fatigué et j’ai mal à la tête. Les invités ont très froid. A2 La directrice est énervée parce que ses employés sont tous malades. Je souffre parce que je me suis cassé la jambe. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Décrire un fait de société ⁄ un phénomène ⁄ une activité (artistique)</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-un-fait-de-societe--un-phenomene--une-activite-artistique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-un-fait-de-societe--un-phenomene--une-activite-artistique/</guid>
      <description>B1 L’augmentation du nombre de personnes au chômage est constante ces dernières années. Les personnes tatouées sont de plus en plus nombreuses dans ce pays. Le Rap est une musique qui permet à de nombreux jeunes de s’exprimer. B2 L’œuvre de François Truffaut est considérable et l’empreinte qu’il a laissée dans le cinéma est indéniable. La dépendance aux nouvelles technologies est devenue telle qu’aujourd’hui on la nomme « nomophobie ». La destruction d’une barre du quartier des Mimosas tire un trait sur l’existence des grands ensembles issus des cités dortoirs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Décrire une situation hypothétique</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-une-situation-hypothetique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/decrire-une-situation-hypothetique/</guid>
      <description>B1 Si tu pouvais le faire à ma place, ça serait génial ! Si je ne lui donnais pas de mes nouvelles, elle le prendrait mal. Si vous ne savez pas quoi faire, passez me voir. B2 Tu aurais été à ma place, qu’est-ce que tu aurais fait ? Nous arriverons à temps à l’aéroport à moins qu’il y ait un embouteillage. Je t’appellerai au cas où je serais en retard pour le dîner.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander ⁄ donner une explication, des précisions</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander--donner-une-explication-des-precisions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander--donner-une-explication-des-precisions/</guid>
      <description>A2 Pourquoi êtes-vous en retard? Je suis en retard parce que j’ai manqué le bus. B1 Quelle est la quantité exacte de chaque ingrédient pour bien faire le gâteau dont tu m’as parlé ? Afin d’être plus clair, j’ai préparé un Powerpoint et des photocopies pour que tout le monde suive. Il n’est pas venu parce qu’il avait trop de travail à finir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander ⁄ indiquer des instructions, un itinéraire</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander--indiquer-des-instructions-un-itineraire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander--indiquer-des-instructions-un-itineraire/</guid>
      <description>A1 Où est le marché? Prends la rue Sherbrooke jusqu’à la rue Guy. Vous allez tout droit et vous tournez à gauche A2 Sais-tu où se trouve le café Mozart ? Il est au 5, rue St. Mathieu. Prends la rue de la Paix, continue tout droit jusqu’au carrefour et tourne à gauche dans la rue St. Mathieu. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander de répéter, d’épeler, d’expliquer, de parler plus lentement</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-de-repeter-depeler-dexpliquer-de-parler-plus-lentement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-de-repeter-depeler-dexpliquer-de-parler-plus-lentement/</guid>
      <description>A1 Est-ce que tu peux répéter la question, s’il te plaît ? Tu écris ça comment? Qu’est-ce que c’est une «voiture d’occasion» ? Moins vite, s’il te plait. A2 Pardon, je n’ai pas compris. Qu’est-ce que tu as dit ? Ça s’écrit comment ? Est-ce que tu peux parler moins vite s’il te plaît ? Pourriez-vous répéter s’il vous plaît ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander des renseignements, des informations</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander-des-renseignements-des-informations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/demander-des-renseignements-des-informations/</guid>
      <description>A1 Quel temps fait-il ? Où sont les toilettes ? A2 L’hôtel offre des chambres climatisées, j’espère ? Est-ce qu’il neige beaucoup en hiver, dans votre région ? B1 T’as quelque chose de prévu pour les vacances ? Pardon, pourriez-vous m’indiquer où se trouve le département marketing ? Est-ce que ça vaut la peine de visiter ce musée ? Quel est le dernier délai pour régler la facture ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander et donner des conseils</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-conseils/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-conseils/</guid>
      <description>A2 Que proposes-tu ? Qu’est-ce que vous en pensez ? On pourrait d’abord regarder le plan. Ce n’est pas mieux de partir plus tôt ? B1 Pourquoi tu n’achètes pas une voiture plus économique ? Alors, qu’est-ce que je devrais faire ? Tu ferais mieux de faire un peu plus de sport ! À ta place, moi, je partirais immédiatement ! Vous devriez travailler moins et vous reposer un peu plus !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander et donner des informations personnelles</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-informations-personnelles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-informations-personnelles/</guid>
      <description>A1 J’ai 18 ans. Tu as quel âge ? J’habite au 935, rue Aubrey. Où est-ce que tu habites ? Je suis de Berlin, et toi ? Tu as des frères et sœurs ? Vous êtes marié(e) ? A2 Je viens de Halifax. Et toi, tu viens d’où ? Moi, j’ai deux frères et une sœur. Et vous ? Mes parents sont divorcés. Est-ce que tes parents sont toujours mariés ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander et donner des informations sur des habitudes quotidiennes, un emploi du temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-informations-sur-des-habitudes-quotidiennes-un-emploi-du-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-et-donner-des-informations-sur-des-habitudes-quotidiennes-un-emploi-du-temps/</guid>
      <description>A1 Quand est-ce que tu travailles? Je travaille de 13h à 21h. Je fais du vélo les jeudis après-midi. Et toi, estce que tu fais du sport ? J’aime bien jouer au football. Qu’est-ce que tu fais comme sport ? A2 Qu’est-ce que tu fais le weekend ? Je fais de la natation tous les dimanches. Tu fais du sport régulièrement ? Je skie tous les jours en hiver. B1 Tu vas combien de fois par semaine à la salle de gym ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander ou proposer de l’aide</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-ou-proposer-de-laide/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-ou-proposer-de-laide/</guid>
      <description>A1 Tu peux m’aider ? Je peux vous aider ? A2 Est-ce que tu as besoin d’aide ? Est-ce que je peux t’aider ? B1 Est-ce que tu pourrais m’aider à déménager, ce week-end ? Si tu as besoin de moi, tu n’as qu’à m’appeler ! J’ai besoin de ton aide samedi prochain, tu es disponible ? Je suis à votre entière disposition si vous avez besoin de moi. Tu peux toujours compter sur moi, même en pleine nuit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demander, donner des nouvelles de quelqu’un</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-donner-des-nouvelles-de-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/demander-donner-des-nouvelles-de-quelquun/</guid>
      <description>A1 Comment va Stéphanie ? Ma cousine habite toujours en ville. A2 Est-ce que Marianne a déménagé ? Ma sœur a fini ses études. B1 Vous vous sentez mieux ? Votre mal de tête a disparu ? La forme ? Il va mieux, il est en pleine forme maintenant ! Alors, quoi de neuf ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Développer une argumentation logique et cohérente</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/developper-une-argumentation-logique-et-coherente/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/developper-une-argumentation-logique-et-coherente/</guid>
      <description>B1 Manger local permet de développer l’économie de la région et de créer des emplois. L’énergie produite par le soleil devrait être le principal but de toutes les recherches énergétiques car celle-ci est inépuisable et présente partout sur la planète. B2 Pour commencer, l’absence prolongée de Mme Durand a des conséquences plus graves que ce que vous pensiez car je ne vois pas qui dans notre équipe peut être aussi efficace qu’elle à son poste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Développer une idée, un raisonnement simple</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/developper-une-idee-un-raisonnement-simple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/developper-une-idee-un-raisonnement-simple/</guid>
      <description>B1 Les produits bio sont bons pour la santé. On devrait donc en manger plus souvent Il est innocent même si tout l’accuse. En effet, bien qu’il mente de temps en temps, il est incapable de faire du mal à quelqu’un. B2 L’éducation est le fondement le plus important d’un pays ∶ si un citoyen a une bonne formation, il aura des atouts évidents pour sa vie professionnelle et sera apte à jouer pleinement son rôle au sein d’une société démocratique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Donner une raison, expliquer ses choix</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/donner-une-raison-expliquer-ses-choix/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/donner-une-raison-expliquer-ses-choix/</guid>
      <description>A2 Je voyage en train parce que c’est pratique et rapide. B1 Puisque tu ne veux pas que je parte, je ne partirai pas. Hier, je ne suis pas sorti, parce qu’il faisait trop froid. C’est pour revoir ma famille que je suis reparti au Canada. J’ai toujours préféré voyager en avion parce que c’est plus rapide et moins dangereux. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Échanger des idées pour une sortie</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/echanger-des-idees-pour-une-sortie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/echanger-des-idees-pour-une-sortie/</guid>
      <description>A1 On va se promener ? Non, je n’aime pas le sport, je préfère aller au cinéma, et toi ? A2 Vous voulez rester chez nous la semaine prochaine ? Oui, nous pouvons aller au cinéma. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engager et⁄ou terminer une conversation</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/engager-etou-terminer-une-conversation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/engager-etou-terminer-une-conversation/</guid>
      <description>A2 Dis-moi, tu sais à quelle heure commence le film? Je voudrais te parler de la réunion. Je peux te parler ? Excusez-moi je dois partir. B1 Pardon ? tu as une minute ? Voilà, j’ai quelque chose à te dire. Dis, Serge, je cherche Magalie, tu sais où elle est ? Bon, excusez-moi, mais je dois vous laisser, j’ai un rendez-vous dans 10 minutes. Eh bien, je suis désolé, mais je dois m’en aller.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Évaluer et apprécier (des films, des livres, etc.)</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/evaluer-et-apprecier-des-films-des-livres-etc./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/evaluer-et-apprecier-des-films-des-livres-etc./</guid>
      <description>A2 Pour moi, ce film est un trop long. J’ai bien aimé ce livre. B1 Son dernier film ne m’a vraiment pas plu ∶ je l’ai trouvé beaucoup trop violent, même si les acteurs jouent bien. Il a adoré le style de Stendhal dans « Le rouge et le noir ». D’après lui, les descriptions sont très visuelles et permettent au lecteur de s’identifier aux personnages. B2 Je pense que ce bouquin est toujours aussi populaire bien qu’il ne soit plus d’actualité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Expliquer le mode d’emploi d’un appareil</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/expliquer-le-mode-demploi-dun-appareil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/expliquer-le-mode-demploi-dun-appareil/</guid>
      <description>A2 Insérez votre carte de crédit, tapez le code et indiquez la somme que vous voulez retirer. B1 Par précaution, il faut que tu éteignes ton portable avant d’enlever la batterie. Tu appuies d’abord sur le bouton de droite de la cafetière et tu attends que la lumière rouge passe au vert avant de servir le café. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer clairement ses attentes</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-clairement-ses-attentes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-clairement-ses-attentes/</guid>
      <description>B1 Elle te demande d’aller chercher les enfants à l’école, à16h30. N’oublie pas de leur apporter un goûter. Il aimerait bien que tu l’aides à organiser son voyage. Je préférerais que tu viennes le plus tôt possible. B2 J’attends de toi que tu me fasses un compte rendu précis de ce qui s’est passé au bureau vendredi dernier. Je vous demande de me changer immédiatement de chambre, les nuisances sonores de la climatisation défectueuses m’empêchent de dormir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des certitudes ⁄ le doute</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-des-certitudes--le-doute/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-des-certitudes--le-doute/</guid>
      <description>B1 J’ai l’impression qu’il est très amoureux. Margaux n’est pas sûre que ses parents acceptent sa décision. Je doute que cette information soit correcte. Je me demande si on t’a dit la vérité. B2 Moi, je te dis que l’Espagne, ce n’est pas pour tout de suite car nous devons nous serrer la ceinture ! Je doute que nous arrivions à temps. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des intentions, des ambitions</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-intentions-des-ambitions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-intentions-des-ambitions/</guid>
      <description>A2 Je commence ce livre ce soir. Jules veut suivre un cours d’astronomie. B1 Je vais m’inscrire à la fac de droit. Les cours commencent début octobre. Il envisage de s’installer en France après ses études. Je voudrais faire des économies pour partir à New-York l’été prochain. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des intentions, des ambitions Je vous appellerai dans les plus brefs délais.</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-intentions-des-ambitions-je-vous-appellerai-dans-les-plus-brefs-delais./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-intentions-des-ambitions-je-vous-appellerai-dans-les-plus-brefs-delais./</guid>
      <description>B2 Je ferai le tour du monde une fois que j’aurai mis assez d’argent de côté. Nous avons une réunion vendredi avec notre supérieur et l’ordre du jour est chargé. Je n’ai pas l’intention de lui faire de cadeaux. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des quantités</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-des-quantites/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-des-quantites/</guid>
      <description>A1 Le matin, je bois deux tasses de café avec du sucre. Il y a dix provinces au Canada. Je voudrais deux kilos d’abricots. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des quantités⁄des mesures</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-des-quantitesdes-mesures/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-des-quantitesdes-mesures/</guid>
      <description>A2 La bouteille contient 2 litres de lait. Vous me mettrez un part de tarte avec beaucoup de crème. Le salon mesure 20 mètres carrés et la cuisine fait deux mètres sur trois. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des regrets</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-des-regrets/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-des-regrets/</guid>
      <description>B1 J’aurais dû terminer mes études… Aujourd’hui, j’aurais une meilleure situation financière. J’aurais mieux fait de rester chez moi, je n’aurais pas eu cet accident. Il regrette de ne pas t’avoir envoyé un petit mot pour t’annoncer la bonne nouvelle. B2 Je regrette de ne pas avoir fait attention à ma santé quand il le fallait. J’aurais dû chercher d’autres renseignements sur notre voyage en Thaïlande et tout se serait mieux déroulé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des réserves, son opposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-reserves-son-opposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-reserves-son-opposition/</guid>
      <description>A2 Oui, mais, je préfère attendre un peu. B1 Même si tu m’as téléphoné plusieurs fois, tu ne m’as pas convaincu Malgré la qualité de tes arguments, j’ai des doutes ! Je crois que tu as tort ! C’est une honte ! Je suis totalement contre ! Je ne suis pas convaincue, je vais y réfléchir. Désolé, je regrette, mais je ne le ferai pas aujourd’hui ! Une autre fois, peut-être.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer des souhaits, des espoirs</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-souhaits-des-espoirs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-des-souhaits-des-espoirs/</guid>
      <description>A2 J’espère partir en vacances, cet été. Je voudrais perdre 5 kg. Je souhaite réussir mes examens. J’espère avoir de tes nouvelles. B1 J’espère que tout va bien se dérouler. Ils souhaitent vraiment que vous veniez à leur mariage. J’aimerais que vous veniez me voir régulièrement. Eh bien oui, nous espérons que les enfants réussiront leur examen final. B2 Je me réjouis qu’on puisse travailler sur ce projet ensemble. J’espère être retenu(e) pour ce poste en Australie, l’année prochaine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer et interagir à propos de ses sentiments</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-et-interagir-a-propos-de-ses-sentiments/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-et-interagir-a-propos-de-ses-sentiments/</guid>
      <description>A2 A ton avis, est-ce que je dois dire la vérité ? Tu n’es pas content alors dis-le ! J’espère que cela va changer, je suis un peu triste. B1 Je me méfie d’eux. Je me sens mal à l’aise face à eux. Je me réjouis de te revoir, demain. Je suis ravi de vous avoir rencontré ! C’était un vrai plaisir⁄Ça a été un vrai plaisir ! ! Il est démoralisé, il n’en peut plus au bureau !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer l´accord et le désaccord</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-laccord-et-le-desaccord/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-laccord-et-le-desaccord/</guid>
      <description>A1 Je suis d’accord. Je ne suis pas d’accord. A2 Je n’aime pas cette ville. Moi, non plus. J’adore cette chanson. Moi aussi ! Je ne suis pas du tout d’accord. Moi, non plus. Je suis tout à fait d’accord avec lui. Moi aussi. B1 En ce qui me concerne, je suis tout à fait d’accord avec ce qu’il vient de dire. Effectivement, on est de ton avis ! Si on ne fait rien, la situation va s’aggraver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer la cause et la conséquence</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-la-cause-et-la-consequence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-la-cause-et-la-consequence/</guid>
      <description>A2 Julie n’a pas eu de bonnes notes ce semestre parce qu’elle n’a pas assez étudié. B1 Comme il a été malade la semaine dernière, il a manqué beaucoup de cours et ne sera pas prêt pour l’examen. A cause de ses problèmes financiers, je ne suis pas sûr qu’il puisse faire le voyage dont il rêve depuis si longtemps. B2 Du fait de son emploi du temps chargé, il n’a pas déjeuné.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer la possibilité et la probabilité</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-la-possibilite-et-la-probabilite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-la-possibilite-et-la-probabilite/</guid>
      <description>B1 Il est possible qu’il revienne demain. Je pense qu’il est tout à fait probable qu’il s’installe au Japon. Il me semble qu’il a toutes les chances de réussir son entretien d’embauche. B2 Il se peut qu’il ait eu un empêchement. Il est peu probable qu’il soit allé à la bibliothèque si tôt. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer sa satisfaction ou son mécontentement ; se plaindre par téléphone</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-sa-satisfaction-ou-son-mecontentement--se-plaindre-par-telephone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-sa-satisfaction-ou-son-mecontentement--se-plaindre-par-telephone/</guid>
      <description>B2 Quel plaisir de pouvoir enfin faire une grasse matinée ! Pourquoi me poser la question ? C’est n’importe quoi ! Vous vous prenez pour qui ? Comment est-ce possible ? M. Durand n’est pas là ! Dites-lui de me téléphoner dès son arrivée. C’est inadmissible, passez-moi immédiatement le responsable du secteur. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer sa satisfaction ou son mécontentement; se plaindre</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-sa-satisfaction-ou-son-mecontentement-se-plaindre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/exprimer-sa-satisfaction-ou-son-mecontentement-se-plaindre/</guid>
      <description>A2 J’en ai assez ! C’était génial, je reviendrai. Cela m’énerve d’attendre 30 minutes pour un taxi. B1 C’est génial ! Je suis ravi d’apprendre que vous avez trouvé du travail. J’en ai assez de voir traîner tes chaussettes partout. Range-les ! J’ai vraiment trop de travail en ce moment, je n’en peux plus. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer son hésitation</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-son-hesitation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-son-hesitation/</guid>
      <description>B1 Eh bien, je voudrais parler avec toi mais j’ai peur que tu te fâches de nouveau. Pour les vacances, j’hésite entre la maison de mes parents ou un petit hôtel à la montagne. Je ne sais pas si je veux rester à la maison ou partir avec vous au cinéma. Je ne sais pas quoi faire. B2 Entre les deux, mon cœur balance et je ne sais pas lequel choisir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer son intérêt, son indifférence</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-son-interet-son-indifference/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-son-interet-son-indifference/</guid>
      <description>A2 Ça me parait pas mal. Si tu veux. Ça m’est égal. Fais comme tu veux ! B1 Ça m’intéresse énormément ! Le dernier livre que j’ai lu m’a passionné ! Il a divorcé ? Ah bon ! Je ne savais pas. De toute façon, ce ne sont pas mes affaires !! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer un point de vue, une opinion</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-un-point-de-vue-une-opinion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/exprimer-un-point-de-vue-une-opinion/</guid>
      <description>A2 Je pense que c’est une bonne idée d’arrêter de fumer. A mon avis, c’est mieux de faire tes devoirs tout de suite. B1 (en le⁄la justifiant et en le⁄ la défendant) Il me semble que la situation est tendue entre vous, parce que vous ne parlez jamais de vos problèmes personnels. Personnellement, je pense que parler plusieurs langues est aussi important que d’avoir un diplôme universitaire. Cela permet la mobilité et la communication internationale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer une obligation</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-une-obligation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/autres-notions/exprimer-une-obligation/</guid>
      <description>A2 Il faut reprendre la leçon depuis le début ! Vous devez sortir immédiatement ! B1 Il faut absolument répondre à la lettre recommandée que t’a envoyée Madame Blanchard. Je dois lui préparer deux rapports pour son prochain voyage en Angleterre. Il faudrait que tu connaisses personnellement ton locataire avant de signer le contrat de location. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer une supposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/exprimer-une-supposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/exprimer-une-supposition/</guid>
      <description>B1 Je suppose qu’il pourra faire la randonnée avec nous. Hier, il n’avait plus de fièvre, et sa toux avait quasiment disparu. Comme il ne m’a pas rappelé, j’imagine qu’il est fâché. B2 Puisqu’il te l’a demandé, je suppose que tu vas partir avec lui ! Il insiste tellement qu’il finira bien par obtenir un rendez-vous. Il se peut qu’il pleuve dans les prochains jours. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exprimer une volonté et proposer ses services</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-une-volonte-et-proposer-ses-services/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/exprimer-une-volonte-et-proposer-ses-services/</guid>
      <description>A2 Je peux porter vos sacs, si vous voulez ? B1 Je ferais bien une randonnée le week-end prochain. Elle voudrait bien que sa sœur revienne pour les vacances d’été, sinon, c’est décidé, elle ira la voir. Ils ont l’intention de déménager le mois prochain. Est-ce que je peux vous aider à faire ce travail ? Est-ce que tu peux me rendre un service ? Oui, je peux te donner un coup de main.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire avancer la discussion en invitant autrui à s’y joindre, à dire ce qu’il pense, etc.</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/faire-avancer-la-discussion-en-invitant-autrui-a-sy-joindre-a-dire-ce-quil-pense-etc./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/faire-avancer-la-discussion-en-invitant-autrui-a-sy-joindre-a-dire-ce-quil-pense-etc./</guid>
      <description>B1 Et toi, qu’est-ce que tu en penses ? Vous ne partagez pas notre opinion ? B2 Patricia, vous pouvez nous tenir au courant de la réorganisation du département des Ressources Humaines ? Quelles en seront les conséquences dans votre département, Rose ? Et si nous passions à autre chose ? On ne va pas s’éterniser sur cette question. Vous nous dites que c’est la meilleure solution. Mais pour quelle raison ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire connaissance avec quelqu’un</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/faire-connaissance-avec-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/faire-connaissance-avec-quelquun/</guid>
      <description>A1 Bonjour ! Je m’appelle Nicole. Tu t’appelles comment ? Je m’appelle Suzanne, et toi ? ⁄ et vous ? A2 Bonjour ! Nathalie, Nathalie Morel. Bonjour ! Je suis ta ⁄ votre nouvelle voisine. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire des achats, des transactions simples, obtenir un service ou un bien</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/faire-des-achats-des-transactions-simples-obtenir-un-service-ou-un-bien/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/faire-des-achats-des-transactions-simples-obtenir-un-service-ou-un-bien/</guid>
      <description>A1 Je voudrais un café, s’il vous plaît. Avec du lait et du sucre? Avec du lait, s’il vous plaît. Ça fait deux euros⁄dollars. Voilà. Merci! A2 Est-ce que vous avez ce pantalon en d’autres couleurs ? Oui, en beige. Je prendrai le pantalon beige. Alors, c’est combien? 39.99 € Voilà Merci ! Voici votre ticket de caisse. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire des suggestions et réagir à des propositions</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/faire-des-suggestions-et-reagir-a-des-propositions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/faire-des-suggestions-et-reagir-a-des-propositions/</guid>
      <description>A2 (acquiescer, accepter, s’excuser) Tu as envie d’aller au restaurant ? Oui, d’accord, c’est une excellente idée ! Peut-être, mais je dois d’abord demander à ma femme si elle est d’accord. B1 (acquiescer, accepter, refuser, s’excuser) Je vous conseille d’acheter le billet d’avion aujourd’hui même Et si on faisait un voyage au Pérou ? Ce serait génial, non ? Ça te plairait d’aller dans un bar ce week-end ? Pourquoi pas !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire une biographie, le portrait d’une personne</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/faire-une-biographie-le-portrait-dune-personne/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/faire-une-biographie-le-portrait-dune-personne/</guid>
      <description>A2 C’est est un auteur bien connu qui a écrit de nombreux romans. Il a d’abord étudié le droit et est finalement devenu écrivain. B1 Ma meilleure amie est une personne très drôle qui porte toujours des vêtements à la mode et excentriques et qui aime tester tous les nouveaux restaurants. Nelson Mandela est né en juillet 1918 dans le village de Mvezo. Il s’est engagé assez tôt en politique en assistant aux réunions de Walter Sisulu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire une présentation d’un thème, d’un projet</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/faire-une-presentation-dun-theme-dun-projet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/faire-une-presentation-dun-theme-dun-projet/</guid>
      <description>A2 Aujourd’hui, j’aimerais vous parler de mon projet de recherche sur les pyramides. B1 Nous allons maintenant parler d’un problème qui nous concerne tous. Voilà ce que nous allons faire ce week-end ∶ d’abord, nous irons voir Serge à Lyon, par la suite, ensuite, nous visiterons Lausanne. B2 (détaillée) A Pâques, nous séjournerons trois jours à Paris, au cours desquels nous explorerons les trésors de la capitale. Après avoir flâné dans le Quartier Latin, nous nous rendrons à Montmartre où nous participerons à un atelier de caricature sur la Place du Tertre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire une réservation au restaurant</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/faire-une-reservation-au-restaurant/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/faire-une-reservation-au-restaurant/</guid>
      <description>A1 Je voudrais réserver pour ce soir, s’il vous plaît. A2 J’aimerais réserver une table pour 4 au nom de Mangain, s’il vous plaît. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire une transition</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/faire-une-transition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/faire-une-transition/</guid>
      <description>C1 Sans transition maintenant, voici l’actu musicale,ça bouge sur les ondes. Passons maintenant au fait du jour. Qui dit travail dit congés. Voici donc, le dossier de cette édition. Toute la rédaction vous propose un tour de France de ce qui sera possible de faire cet été sur les plages de l’hexagone avec vos chérubins. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Féliciter ⁄ Souhaiter ⁄ Faire des compliments</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/feliciter--souhaiter--faire-des-compliments/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/feliciter--souhaiter--faire-des-compliments/</guid>
      <description>A1 Bravo ! Très bien ! Bonne chance ! A2 Bon travail ! Félicitations ! Bon courage ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formuler des hypothèses</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/formuler-des-hypotheses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/formuler-des-hypotheses/</guid>
      <description>B1 Si nous avions plus d’argent, nous pourrions partir plus longtemps et plus loin en vacances. Je demanderais un autographe à mon acteur préféré si je le rencontrais. B2 Si Paul se pointe à la bourre à la fête, elle risque de se barrer. Si elle se présente aux élections, elle sera probablement élue à condition qu’elle soit suffisamment soutenue par la municipalité. A votre avis, s’il y avait du pétrole dans cette vallée, en quoi la vie locale serait-elle bouleversée ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fournir des renseignements, des informations</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/fournir-des-renseignements-des-informations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/fournir-des-renseignements-des-informations/</guid>
      <description>A2 John a cinq différentes sortes de salades dans son jardin. La maison est à vendre depuis deux jours. B1 Hier, j’ai appris que David allait bientôt se marier. On vient d’annoncer la date des prochaines élections présidentielles. La station de métro dont vous me parlez est en rénovation. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fournir des renseignements, des informations avec assurance</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/fournir-des-renseignements-des-informations-avec-assurance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/fournir-des-renseignements-des-informations-avec-assurance/</guid>
      <description>B2 Cet hôtel, situé au bord d’un lac, offre des prestations de qualité ∶ piscine, climatisation, salle de jeux. Le décor est simple et élégant, le petitdéjeuner copieux et le personnel tout à fait serviable. Je vous recommande ce collaborateur qui nous a donné entière satisfaction durant les quinze ans où il a été cadre dans notre entreprise. Il nous a toujours rendu des dossiers impeccables et s’est bien intégré dans les différentes équipes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grâce à mon expérience professionnelle, j’ai obtenu un bon poste.</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/grace-a-mon-experience-professionnelle-jai-obtenu-un-bon-poste./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/grace-a-mon-experience-professionnelle-jai-obtenu-un-bon-poste./</guid>
      <description>B1 Au bureau, mes collègues sont très coopératifs, on forme une bonne équipe de travail. On n’a pas trop d’expérience dans le monde du marketing mais on est très motivés. A l’office du tourisme où je travaille, je suis le plus jeune et le seul à parler 5 langues étrangères. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il faut ⁄ il ne faut pas (verbes usuels) &#43; subjonctif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/il-faut--il-ne-faut-pas-verbes-usuels-&#43;-subjonctif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/il-faut--il-ne-faut-pas-verbes-usuels-&#43;-subjonctif/</guid>
      <description>A2 Il faut que je réserve les billets de train. Il faut que je fasse du sport. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>il faut ⁄ il ne faut pas &#43; infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/il-faut--il-ne-faut-pas-&#43;-infinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/il-faut--il-ne-faut-pas-&#43;-infinitif/</guid>
      <description>A1 Il faut bien apprendre ses leçons. Il ne faut pas crier. A2 Il faut demander l’adresse exacte. Il ne faut pas fumer ici. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il y a</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/il-y-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/il-y-a/</guid>
      <description>A1 Il y a sept jours dans une semaine. Il y a cinq personnes dans ma famille. Il y a un canapé et un fauteuil dans le salon. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Illustrer</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/illustrer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/illustrer/</guid>
      <description>B1 Par exemple, on peut parler d’une invention moderne, du portable. Manon sera l’actrice principale, en effet c’est la préférée du directeur. Il est vraiment étourdi ∶ hier il a oublié l’anniversaire de sa mère. B2 (par exemple, d’ailleurs, comme) Tu vois, par exemple, Pierre est quelqu’un sur qui on peut compter. Adèle est experte dans le domaine de la chanson française. D’ailleurs, elle connaît tout sur les artistes actuels. Oui, c’est comme ce chanteur qui a brûlé un billet en direct dans l’émission de 20h.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indiquer qu’on veut prendre la parole</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/indiquer-quon-veut-prendre-la-parole/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/indiquer-quon-veut-prendre-la-parole/</guid>
      <description>A2 J’ai quelque chose à dire. Pardon, je voudrais dire quelque chose. B1 Un instant, je voudrais vous communiquer quelque chose. Attends, j’ai quelque chose à te dire. Ecoutez, je dois ajouter un autre commentaire. Est-ce que je peux ajouter quelque chose ? Bon, alors, je voudrais ajouter quelques détails à ce qui a été dit. Oui, mais, je voudrais dire autre chose. Excusez-moi, je pourrais faire une petite remarque ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interagir au téléphone</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/interagir-au-telephone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/interagir-au-telephone/</guid>
      <description>A1 Allô, c’est Alex Martin. Bonjour, c’est Mélanie. Est-ce que je peux parler à ta sœur, s’il te plaît? Un instant s’il te plaît. Claire, c’est Mélanie. A2 Agence Duval, bonjour, Evelyne à l’appareil. Estce je peux vous aider ? Je voudrais parler à Anne, s’il vous plaît. C’est de la part de qui ? Une minute, s’il vous plaît, je l’appelle. Je peux prendre un message ? B1 Allô, qui est à l’appareil ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interpeller</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interpeller/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interpeller/</guid>
      <description>A1 Bonjour ! S’il vous plait ! Excusez-moi ! A2 Bonjour ! S’il vous plait! Pardon ! Excusez-moi Monsieur ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interrogation (lequel)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/interrogation-lequel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/interrogation-lequel/</guid>
      <description>B2 Je ne sais pas quelle robe choisir. Laquelle préfères-tu ? Je me demande lequel de ces garçons est son cousin. Avec lesquelles de ses amies est-il sorti ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interrompre poliment pour faire répéter.</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interrompre-poliment-pour-faire-repeter./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interrompre-poliment-pour-faire-repeter./</guid>
      <description>A1 Pardon! Excusez-moi, je ne comprends pas. Excuse-moi, tu peux répéter (la question) ? A2 Pardon, qu’est-ce que tu as dit ? Est-ce que tu peux répéter, s’il te plait ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire un argument ∶ de plus, d’ailleurs, et même, or, non seulement…mais encore</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-argument--de-plus-dailleurs-et-meme-or-non-seulementmais-encore/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-argument--de-plus-dailleurs-et-meme-or-non-seulementmais-encore/</guid>
      <description>B2 Il a la condition physique pour remporter cette compétition. De plus, en travaillant sa technique, il a toutes ses chances. D’ailleurs, penser que cette pathologie peut seulement être soignée par les médicaments est maintenant un sujet dans l’air du temps. Il a toutes les chances de réussir et même de finir major de promotion. Quant à notre position sur l’énergie nucléaire, non seulement elle n’a pas changé mais elle est maintenant soutenue par d’autres organisations.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire un thème</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-theme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-theme/</guid>
      <description>A2 Je vais vous parler de Picasso. Tu as regardé le match de foot, hier ? Qu’est-ce que tu en penses ? B1 Tu as vu la bande annonce du film qui est sorti hier ? Et pour l’anniversaire de Luc, qui s’occupe du cadeau ? A propos de Marc, est-ce qu’il t’a invité à son mariage ? Et si on parlait de ton nouveau travail ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire une conclusion indépendante des arguments antérieurs ∶ de toute façon, en tout cas, quoi qu’il en soit</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-une-conclusion-independante-des-arguments-anterieurs--de-toute-facon-en-tout-cas-quoi-quil-en-soit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-une-conclusion-independante-des-arguments-anterieurs--de-toute-facon-en-tout-cas-quoi-quil-en-soit/</guid>
      <description>B2 De toute façon, nous ne pouvons pas poursuivre cette conversation maintenant. En tout cas, sur ce point, elle était dans son tort. Quoi qu’il en soit, cette vente doit être négociée au plus vite. C1 De toute façon, le dossier est clos. Inutile de revenir là-dessus. En tout cas, le contrat a été signé et il est impossible de faire machine arrière, tant les conséquences seraient nuisibles au bon fonctionnement de notre institution.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inviter⁄offrir ∶ refuser, accepter, remercier</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/inviteroffrir--refuser-accepter-remercier/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/inviteroffrir--refuser-accepter-remercier/</guid>
      <description>A1 Tu veux ⁄ peux venir chez moi demain ? Merci de l’invitation. Désolé(e), je ne peux pas. Ma famille fait du camping ce weekend. A2 J’aimerais t’inviter à passer le week-end avec moi et ma famille du 24 au 26 juin. Aimerais-tu aller au restaurant ce soir avec nous ? Désolé, mais je suis déjà occupé(e). J’aimerais bien mais je vais chez ma sœur ce soir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’alimentation, la cuisine</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lalimentation-la-cuisine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lalimentation-la-cuisine/</guid>
      <description>A1 J’aime la cuisine italienne. Le poisson est facile à préparer. J’ai des légumes dans mon jardin. A2 Je préfère la soupe de tomates à la soupe à l’oignon. Ce soir, nous mangeons des crêpes. Charlotte prépare une recette traditionnelle québécoise. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’alternance entre le passé composé et l’imparfait</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lalternance-entre-le-passe-compose-et-limparfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lalternance-entre-le-passe-compose-et-limparfait/</guid>
      <description>A2 Quand j’étais jeune, je jouais du piano. Une fois, j’ai participé à un concert. J’ai vu beaucoup de lions quand j’étais en Afrique du Sud l’année dernière. B1 Mes parents se sont séparés quand j’avais dix ans. Quand je l’ai rencontré, il cherchait une chambre à louer. Comme il pleuvait toujours, on a commandé un autre café. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’antériorité, la simultanéité, la postériorité</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lanteriorite-la-simultaneite-la-posteriorite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lanteriorite-la-simultaneite-la-posteriorite/</guid>
      <description>B2 Où est-ce qu’on ira en vacances quand on aura vendu notre maison du bord de mer ? Juste à l’instant où mon train arrivait enfin en gare après un retard de trois quart d’heures, on annonçait le départ de ma correspondance. Après avoir bien skié toute la journée nous sommes allés nous régaler au meilleur restaurant de la station. C1 Il s’est assoupi aussitôt qu’il a eu fini de manger.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’économie</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/leconomie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/leconomie/</guid>
      <description>B2 Nous sommes submergés de travail, nous avons été obligés d’engager une entreprise soustraitante. La demande des matières premières a augmenté avec la crise. Nous avons changé le conditionnement de nos légumes pour faire augmenter nos ventes. C1 La conjoncture actuelle pousserait le gouvernement à privatiser ce secteur. Cette entreprise, en suivant la loi de l’offre et de la demande, a assuré l’équilibre de son budget. Le taux de croissance actuel ne permettra sans doute pas aux foyers de voir leur pouvoir d’achat relevé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’environnement, le climat, l’écologie</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lenvironnement-le-climat-lecologie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lenvironnement-le-climat-lecologie/</guid>
      <description>A2 La Bretagne a un climat humide. Nous séparons le plastique et le verre. L’Ontario a de nombreuses réserves naturelles. B1 On annonce des pluies torrentielles et des risques d’inondations dans le Sud-Ouest. Attention au verglas et à la brume matinale ! Préservons l’environnement en faisant le tri sélectif et en recyclant nos déchets. B2 Une de mes préoccupations actuelles, c’est le réchauffement climatique. La diminution de la couche d’ozone est en train de détruire notre planète, les conséquences pourraient être désastreuses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’état civil</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/letat-civil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/letat-civil/</guid>
      <description>A1 Ma sœur est mariée. Je suis divorcé(e). Elle est célibataire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’exclamation (quel ! que ! comme ! )</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lexclamation/lexclamation-quel--que--comme--/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lexclamation/lexclamation-quel--que--comme--/</guid>
      <description>A2 Quel dommage! Que c’est beau! Comme il est mignon, ce bébé ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’expression de l’humour</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lexpression-de-lhumour/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lexpression-de-lhumour/</guid>
      <description>C1 Attendez, là, j’en ai une bonne à vous raconter ! Je vous garantis que vous allez être tordu de rire. MDR ! Quand je lui ai raconté la blague, il était plié de rire. Elle est bonne celle-là ! Trop drôle ! Je suis content que ça fasse marrer tout le monde. On était tous écroulés. On était bidonnés. J’en pleurais de rire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’histoire</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lhistoire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lhistoire/</guid>
      <description>B2 J’ai une amie archéologue qui fait des fouilles sur des sites gallo-romains. Nous allons lui offrir un livre sur les croisades pendant la fin du Moyen-Âge, il est passionné par cette période historique. Les témoignages des vétérans de la deuxième guerre mondiale diffusés dernièrement, incitent les jeunes à réfléchir sur cette époque et renforcent la mémoire collective. C1 Rejouer les débats des événements de 1968 n’apportera rien à la société actuelle ∶ les questionnements d’alors sont, pour la majorité, obsolètes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’hypothèse ∶ avec, sans, au cas où</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/lhypothese--avec-sans-au-cas-ou/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/lhypothese--avec-sans-au-cas-ou/</guid>
      <description>B2 Au cas où tu ne pourrais pas venir, préviens-moi ! Je ne pourrais pas prendre de décision sans savoir s’ils ont lu le contrat. Avec une formation plus poussée, nous serions capables de nous servir de ce logiciel. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’imparfait ❨description dans le passé❩</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/limparfait-description-dans-le-passe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/limparfait-description-dans-le-passe/</guid>
      <description>A1 (c’était… ) C’était bien. A2 Il y avait du vent et il faisait froid. J’étais malade la semaine dernière. B1 Le dimanche, elle courait dans le jardin du Luxembourg. Après les courses, on prenait un verre à la terrasse d’un café. Il voulait montrer à sa famille qu’il avait une belle maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’impératif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/limperatif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/limperatif/</guid>
      <description>A1 (quelques verbes) Ouvrez votre livre à la page 4. Répétez s’il vous plaît. Viens avec moi ! A2 Parlez moins fort. Restez tranquille, s’il vous plaît. Partez maintenant ! B1 Vas-y immédiatement ! ! Ne te lève pas ! Prends-en deux ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’implicite et les connotations</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/limplicite-et-les-connotations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/limplicite-et-les-connotations/</guid>
      <description>C1 Quelle jolie maisonnette, un vrai petit cocon ! Les photographes ont fait des clichés absolument magiques de l’événement. - Tu veux parler de ces paparazzi qui volent la vie privée des gens ! ? Elle s’est acheté un beau vison, Madame ne se refuse rien. Je vois que tu as encore tout compris ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’infinitif passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/linfinitif-passe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/linfinitif-passe/</guid>
      <description>B1 Après avoir visité la région du nord, nous sommes allés visiter les châteaux de la Loire. Quel désordre, ne partez pas chez vos amis avant d’avoir rangé votre chambre. Je vous remercie d’avoir répondu aussi vite à mon mail, c’était vraiment très urgent. B2 Après avoir visité le musée du Louvre, ils ont flâné sur les Champs-Elysées. Après s’être promenés sur les grands boulevards, ils ont pris un café en terrasse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’interrogation</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/linterrogation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/linterrogation/</guid>
      <description>A1 (le) ? combien ? comment ? est-ce que ? pourquoi ?) Qui parle français ? Tu habites où ? Tu arrives quand ? Quel âge as-tu ? Combien d’enfants vous avez ? Comment tu vas à ton travail ? Est-ce qu’il pleut ? Non, il ne pleut pas. Pourquoi est-ce que tu pars ? A2 (le) ? combien ? comment ? est-ce que ? , pourquoi ?) Tu travailles avec qui?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’opposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/lopposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/lopposition/</guid>
      <description>A1 (mais) J’aime les bananes, mais je n’aime pas les pommes. Il est fatigué, mais il travaille. A2 (mais) Le soleil brille, mais il ne fait pas chaud. La ville est belle, mais je préfère la campagne. B1 (alors que, au contraire) Il s’est couché alors que son frère faisait encore ses devoirs. Il adore le cinéma, sa sœur, au contraire, préfère le théâtre. B2 (en revanche, par contre, sans que, cependant, pourtant, à l’opposé ⁄ à l’inverse de, inversement, contrairement à) Elle continue à vivre chez ses parents, en revanche sa sœur a quitté la maison depuis longtemps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’utilisation ciblée de la langue littéraire au quotidien</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-ciblee-de-la-langue-litteraire-au-quotidien/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-ciblee-de-la-langue-litteraire-au-quotidien/</guid>
      <description>B2 Je fus surpris(e) qu’il prenne une telle décision. Ce fut un temps où nous aimions nous promener près de la rivière, entendre le murmure de l’eau et respirer le parfum des fleurs qui embaumait l’air. C1 Toutes ses velléités de dénigrement s’étaient évanouies sous la légèreté désarmante de la soirée qui s’annonçait. Il y a le charme vénéneux de cette île bretonne, rugueuse, vivante, embrumée de vieilles légendes. Encore, aurait-il fallu que j’en eusse été informé!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’utilisation des citations</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-des-citations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-des-citations/</guid>
      <description>C1 Comme l’a si bien dit cet artiste que nous ne présenterons plus ∶ “ L’art est un mensonge qui nous permet d’approcher la vérité.” Comme dirait l’autre, elle n’a pas inventé le fil à couper le beurre ! Il a répliqué, je cite ∶ “ Adieu et ne cherchez plus à me joindre. Il vient une heure où protester ne suffit plus ∶ après la philosophie, il faut l’action dixit Victor Hugo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La cause</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-cause/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-cause/</guid>
      <description>A1 (parce que) Pourquoi tu ouvres la fenêtre ? Parce qu’il fait très chaud. J’aime le chocolat parce que c’est sucré. A2 (parce que, à cause de) Je me dépêche parce que je suis en retard. Elle n’est pas sortie à cause de la pluie. B1 (car, comme, puisque, grâce à, c’est pourquoi, en effet) Vous devez compléter le dossier car il manque des informations. Comme nous sommes timides, nous parlons très peu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La comparaison</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/la-comparaison/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/la-comparaison/</guid>
      <description>A1 Elle est petite. C’est moins cher ici. A2 Les journées sont plus longues en juin qu’en septembre. C’est parfois moins cher de voyager en avion qu’en train. Il y a autant de cyclistes à Vienne qu’à Lyon. B1 J’aimerais que tu aies autant de patience avec moi qu’avec elle. La prochaine fois, vous ne serez pas aussi chanceux. C’est mieux de vivre en colocation que de payer seul un loyer trop élevé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La concession</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-concession/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-concession/</guid>
      <description>B1 (bien que, cependant, malgré, pourtant, quand même) Bien qu’il pleuve, je sors. Elle détestait l’eau de la mer, cependant elle a traversé à pied la baie du Mont Saint Michel. Je serai à l’heure malgré la circulation. Xavier parle très bien le chinois, pourtant, il n’est jamais allé en Chine. Nous ne sommes jamais montés à cheval mais nous allons quand même essayer. B2 (néanmoins, toutefois, seulement, tout de même, or, au mépris de, quoique, même si) Elle était souffrante le jour de l’examen, néanmoins elle a obtenu d’excellentes notes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La concordance des temps dans le discours indirect au passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/la-concordance-des-temps-dans-le-discours-indirect-au-passe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/la-concordance-des-temps-dans-le-discours-indirect-au-passe/</guid>
      <description>B1 Elle a dit qu’elle reviendrait à l’hôtel avant minuit. Il nous a annoncé qu’il allait repartir vivre chez ses parents. J’ai compris qu’ils déménageaient et qu’ils allaient vivre en province. B2 (Il a dit⁄annoncé que…j’ai entendu dire que…) Il m’a assuré qu’il arriverait juste avant la présentation. J’ai entendu dire que la manifestation avait été reportée à la semaine suivante et que les manifestants se réuniraient sur la Place de la Bourse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La condition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-condition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-condition/</guid>
      <description>B2 (à condition que + subj, pourvu que + subj, au cas où + cond) Elle pourra passer au niveau supérieur à condition qu’elle fasse des efforts au troisième trimestre. Il pourra mener son projet à bien pourvu que la banque lui accorde le prêt. Au cas où tu changerais d’avis, appelle-moi. C1 (en admettant que + subj, en supposant que + subj, dès lors que + indicatif, pour autant que +subj, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La conséquence</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-consequence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-consequence/</guid>
      <description>A1 (et, alors) J’ai faim alors je mange. Il a soif et il boit. A2 (c’est pour ça, donc) Ils sont en vacances. C’est pour ça qu’ils ont du temps. Il est arrivé, donc on peut commencer à manger. B1 (c’est pourquoi, voilà pourquoi, par conséquent) Le mois dernier, il a eu beaucoup de travail, c’est pourquoi, ce mois-ci, il a pris quelques jours de congé. Depuis un mois, je me couche tôt, voilà pourquoi je suis en forme.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La consommation</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-consommation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-consommation/</guid>
      <description>B1 Au moment des soldes, les grands magasins sont bondés. Tout le monde veut profiter des réductions et faire des affaires. Aujourd’hui, la publicité influence nos habitudes de consommation. B2 Le marché de l’offre et de la demande dépend de la conjoncture actuelle. La société de consommation est partout ∶ de la petite boutique au centre commercial, tout nous incite à dépenser. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La date, les jours, les mois, les saisons, les fêtes</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-date-les-jours-les-mois-les-saisons-les-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-date-les-jours-les-mois-les-saisons-les-fetes/</guid>
      <description>A1 Aujourd’hui, c’est le 5 janvier. Le cours commence mercredi prochain. Mon anniversaire est en décembre. J’aime l’hiver. C’est Noël dans deux semaines. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La double pronominalisation (place des COD et COI)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-double-pronominalisation-place-des-cod-et-coi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-double-pronominalisation-place-des-cod-et-coi/</guid>
      <description>B1 L’art ancien, Sylvia me l’a fait découvrir. Mon billet ? Oui, elle me l’a donné. Les pommes ? Oui, donne-les-moi. B2 Dites-le lui dès son retour. Le leur avez-vous bien précisé ? Les informations ? Non, il ne nous les a pas encore transmises ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La famille, les relations sociales</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-famille-les-relations-sociales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-famille-les-relations-sociales/</guid>
      <description>A1 Mon meilleur ami habite près de chez moi. Je vois souvent ma sœur. Je mange chez mon voisin, ce soir. Mes cousins habitent à la campagne. Ma tante a trois enfants. Je rencontre mes amis, le week-end. A2 Je sors régulièrement avec mes amies. Toute la famille était présente. Mes collègues sont sympathiques. B1 Mes parents ont divorcé quand j’avais cinq ans. La première fois que je les ai revus ensemble, j’avais vingt ans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La météo</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-meteo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-meteo/</guid>
      <description>A1 Il fait beau et il y a du soleil. Il pleut. Il fait froid. Quel temps fait-il? A2 Le ciel est couvert et ils annoncent de la pluie. La météo est bonne pour demain. Il a beaucoup neigé hier. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mise en relief</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-mise-en-relief/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-mise-en-relief/</guid>
      <description>B1 Ce qui me plaît, c’est sa façon de parler. Ce que j’apprécie, c’est son dynamisme. Ce dont elle parle, c’est ce que je voulais justement te dire. Ce que je veux dire, c’est que Sophie ne reviendra pas. B2 (ce qui⁄ce que⁄ce dont…c’est, ce que je veux) Ce qui est passionnant, c’est le dénouement de l’histoire. Ce que je déteste, c’est le mensonge. Ce dont j’ai horreur, c’est l’hypocrisie. Ce que je veux, c’est que le travail se fasse professionnellement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mode</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-mode/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-mode/</guid>
      <description>B1 Ce pull que j’ai acheté est doux, confortable et agréable à porter, j’adore ! Et puis j’ai cette jupe de la même marque, elle arrive aux genoux, elle est à la fois rétro et moderne. Elle est vraiment top. Je pense que chacun s’habille comme il veut, selon ses goûts, ses habitudes, son style&amp;hellip; J’ai une amie plus âgée qui me dit que je suis mal habillée et que j’ai une coiffure qui fait gamine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (ne ... que ⁄ aucun; ni...ni)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-ne-...-que--aucun-ni...ni/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-ne-...-que--aucun-ni...ni/</guid>
      <description>B1 Il ne mange que des légumes bio. Elle n’a eu aucun problème à lui dire la vérité en face. A cette époque-là, il n’avait ni les compétences ni l’envie de faire ce travail. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (ne...plus ⁄ rien ⁄ personne)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-ne...plus--rien--personne/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-ne...plus--rien--personne/</guid>
      <description>A2 Je n’ai pas beaucoup d’argent. Ce n’est pas cher. Il n’y a personne. Je n’ai rien compris. Il ne mange plus de viande. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (nul ⁄ nulle part)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-nul--nulle-part/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation-nul--nulle-part/</guid>
      <description>B2 J’ai beau chercher partout le dernier exemplaire, je ne le trouve nulle part ! Ce n’est tout de même pas compliqué ! Mais lui, il n’y arrive jamais ! Nul n’est censé ignorer la loi. Elle n’a nulle envie de nous rejoindre apparemment. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation ∶ ne…pas, ne….jamais.</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation--nepas-ne.jamais./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-negation/la-negation--nepas-ne.jamais./</guid>
      <description>A1 Il ne travaille pas le samedi. Il n’étudie pas beaucoup ! Il ne va jamais au théâtre. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La nominalisation des verbes</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-nominalisation/la-nominalisation-des-verbes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-nominalisation/la-nominalisation-des-verbes/</guid>
      <description>A2 (fermeture, visite, promenade, réponse, entrée, sortie, rencontre, consultation, enregistrement……) La fermeture du magasin est à 19h. La visite durera une heure. La promenade va commencer à 9h. La réponse était bonne. L’entrée du parc est fermée après 20h. La sortie est à droite. La rencontre avec les artistes est à 15 heures. La consultation chez le médecin commence à 9 heures. L’enregistrement des bagages va commencer porte 8. B1 Ce casque assure la protection totale de la tête.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La politique, les valeurs sociétales</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-politique-les-valeurs-societales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-politique-les-valeurs-societales/</guid>
      <description>B1 En France, les élections législatives et les élections présidentielles sont clairement différenciées. David m’a informé que la France était un pays laïc, c’est-à-dire que les signes religieux étaient exclus des espaces publics. Il a adhéré à un syndicat justement parce qu’il est solidaire. B2 C’est un scrutin à deux tours. Le candidat de l’opposition a une cote de popularité élevée. Le mandat des députés élus à l’Assemblée Nationale dure cinq ans comme celui des Présidents.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La santé</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-sante/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-sante/</guid>
      <description>A2 J’ai mal à la tête et j’ai de la fièvre. J’achète mes médicaments à la pharmacie. J’ai rendez-vous chez le dentiste la semaine prochaine. B1 Les amies de ma mère ne parlent que de régimes miracles et de trucs comme ça. Elle est tombée, elle a passé une radio. Son médecin lui a dit que ce n’était pas une fracture. Pour les enfants nerveux, la pratique du yoga peut être bénéfique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lancer et terminer une discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/lancer-et-terminer-une-discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/lancer-et-terminer-une-discussion/</guid>
      <description>B1 Il faut qu’on parle. Alors, qu’est-ce qu’on prend comme décision? C’est tout, je n’ai plus rien à dire. Très bien, on peut passer à autre chose ? B2 Laura, tu aimerais démarrer ? On s’y met ? En résumé, on peut dire que les résultats sont bons. Je crois que nous avons fait le tour de la question. Je vous remercie de votre attention. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le but</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/le-but/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/le-but/</guid>
      <description>A1 (pour + nom⁄inf) Je prends l’autobus pour aller au centre-ville. J’apprends le français pour mon travail. A2 (pour + nom⁄inf) Il cherche ses lunettes pour lire le journal. J’ai acheté un cadeau pour l’anniversaire de mon fils. B1 (pour que + subj, afin de + infinitif, afin que + subj) Elle a beaucoup insisté pour qu’il se rende compte de son erreur. Je prends le vélo afin d’économiser un peu d’argent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le choix entre subjonctif et indicatif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-choix-entre-subjonctif-et-indicatif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-choix-entre-subjonctif-et-indicatif/</guid>
      <description>B1 J’aimerais que vous soyez tous là pour mon anniversaire. J’espère que tu es sûr de toi. B2 Il est parti après que sa fille a téléphoné. Nous déménagerons une fois que nous aurons trouvé un appartement au centre-ville à un prix raisonnable. Il faut la voir avant que nous partions. Nous lui expliquerons la situation de sorte qu’il puisse agir en conséquence. C’est la plus belle ville que j’aie vue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel (présent et passé pour le conseil, le regret, le reproche…)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present-et-passe-pour-le-conseil-le-regret-le-reproche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present-et-passe-pour-le-conseil-le-regret-le-reproche/</guid>
      <description>B1 On aurait dû l’emmener à l’école. Tu devrais lui rendre visite à l’hôpital. Quelqu’un d’autre lui aurait dit la vérité. Tu aurais dû préparer ton repas à l’avance. B2 Tu ferais mieux de ne pas sortir ce soir car tu devrais te préparer pour ton entretien de demain. Il aurait pu me dire qu’il n’allait pas venir, je n’aurais pas préparé son dessert préféré ! Si j’avais eu assez d’argent je serais parti(e) faire mes études à l’étranger !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel dans l’expression des sentiments, du souhait, de l’obligation, de la volonté, l’hypothèse, les faits imaginaires)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-dans-lexpression-des-sentiments-du-souhait-de-lobligation-de-la-volonte-lhypothese-les-faits-imaginaires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-dans-lexpression-des-sentiments-du-souhait-de-lobligation-de-la-volonte-lhypothese-les-faits-imaginaires/</guid>
      <description>B1 Je voudrais rencontrer d’autres étrangers francophones. Ce serait génial qu’il puisse venir demain !! J’aimerais beaucoup qu’il vienne. Il faudrait qu’il se mette au travail. Si elle était plus aimable, ses voisins l’apprécieraient plus. Dans cet univers, nous aurions des ailes et nous pourrions voler. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present/</guid>
      <description>B1 On souhaiterait partir avant minuit. Elle serait prête à tout pour acheter cet appartement. Ça te dirait de venir avec nous ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel présent de politesse (Je voudrais, J’aimerais, On pourrait avoir…)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present-de-politesse-je-voudrais-jaimerais-on-pourrait-avoir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-present-de-politesse-je-voudrais-jaimerais-on-pourrait-avoir/</guid>
      <description>A1 Je voudrais une pizza, s’il vous plait. J’aimerais une chambre pour deux, s’il vous plait? On pourrait avoir l’addition, s’il vous plaît. A2 Je voudrais prendre un rendez-vous avec le Docteur Vigne la semaine prochaine, s’il vous plait. On pourrait avoir des renseignements sur cet hôtel, s’il vous plaît ? Elle aimerait avoir de vos nouvelles. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le discours formel, la conversation formelle, dans le domaine professionnel</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/le-discours-formel-la-conversation-formelle-dans-le-domaine-professionnel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/le-discours-formel-la-conversation-formelle-dans-le-domaine-professionnel/</guid>
      <description>B1 À court terme, que voudriez-vous faire dans cette entreprise ? Quels seraient vos principaux objectifs ? Je n’ai pas de grandes connaissances en allemand mais je suis prêt à apprendre et si nécessaire à m’inscrire à des cours. Veuillez me suivre dans mon bureau. Asseyez-vous, je vous prie. B2 Je vous présente notre stagiaire qui sera parmi nous durant les prochains mois et auquel je vous demande de réserver le meilleur accueil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le discours indirect au présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/le-discours-indirect-au-present/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/le-discours-indirect-au-present/</guid>
      <description>B1 Elle dit que son fils vient de gagner le match. Tous les jours, elle me demande si j’ai passé une bonne journée. Demande-lui s’il va être à l’heure. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le droit et la justice</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-droit-et-la-justice/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-droit-et-la-justice/</guid>
      <description>B2 La police a fait une descente dans le quartier après les incidents d’hier soir. Il a subi un interrogatoire minutieux pendant sa garde à vue. Après la délibération du jury, le verdict est tombé, il a été acquitté. C1 L’étiquetage des produits alimentaires préemballés est imposé par la loi. Il existe une période d’essai au cours de laquelle l’employeur et l’employé peuvent rompre le contrat à tout moment Payer ses impôts est une obligation légale, la loi statue clairement sur ce point.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur antérieur</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-anterieur/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-anterieur/</guid>
      <description>B2 On ira chercher les enfants quand on aura fini notre travail. Je te téléphonerai à six heures. Vous serez déjà arrivé(e) ? Elle ne sera pas partie à ce moment-là. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur proche (je vais &#43; infinitif...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-proche-je-vais-&#43;-infinitif.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-proche-je-vais-&#43;-infinitif.../</guid>
      <description>A1 Je vais manger plus tard. Elle va regarder la télé. Je vais jouer au tennis avec mes amis. A2 Je vais me coucher tôt ce soir. Il va commencer un nouvel emploi la semaine prochaine. Je vais déclarer mes impôts en avril. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur simple</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-simple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-simple/</guid>
      <description>A2 Robert partira en vacances la semaine prochaine. Ma sœur ira chez le dentiste aujourd’hui. Mes voisins seront bientôt parents. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le gérondif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-gerondif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-gerondif/</guid>
      <description>B1 Il a eu un accident en conduisant trop vite. Il ne peut pas lire en écoutant de la musique. Elle s’est brûlée en préparant du café. B2 Elle cuisine tout en sifflotant. En admettant qu’il ait raison, ça ne change rien au problème. Elle est sortie en dévalant les escaliers. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le logement ∶ ameublement, équipement</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-logement--ameublement-equipement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-logement--ameublement-equipement/</guid>
      <description>A1 Jean loue un appartement en centre-ville. Dans le salon, il y a une table et un canapé. Les lampes sont modernes. A2 L’appartement de mon fils est meublé. Nous avons acheté un tapis rouge. La chambre donne sur le jardin. B1 La tendance actuelle de nombreux citadins est de vouloir s’installer dans un grand pavillon en banlieue ou à la campagne. Les villes du futur seront différentes, il y aura de plus en plus de petits logements.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le masculin et le féminin</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-masculin-et-le-feminin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-masculin-et-le-feminin/</guid>
      <description>A1 Le magasin est ouvert. L’hôtel est grand. La fille est jeune. L’eau est froide. A2 J’ai trouvé un bel appartement, spacieux et bien situé. J’aime bien cette chemise blanche à manches courtes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le monde du travail, la vie professionnelle</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-monde-du-travail-la-vie-professionnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-monde-du-travail-la-vie-professionnelle/</guid>
      <description>A1 (métier) J’aime mon métier. Mon voisin est avocat. Ma cousine est ingénieure. Anne travaille dans une grande entreprise. A2 La réunion est à midi. La directrice envoie des courriels à ses employés. Tous les collègues sont dans la salle de conférence. Je passe un entretien lundi. B1 Son mari est au chômage. C’est une situation difficile, c’est pourquoi elle a deux emplois. Pour recruter ce candidat, tu dois le convoquer à un entretien d’embauche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le participe passé et son accord</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-passe-et-son-accord/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-passe-et-son-accord/</guid>
      <description>A2 (passé composé avec être) Je suis arrivée en retard ce matin. Nous sommes allés au Kenya l’an dernier. Elles sont restées chez elles ce week-end. B1 (COD, ou relatif avec l’auxiliaire « avoir ») On les a prévenues et elles sont rapidement arrivées. Les cerises ? Eh bien, je les ai mises dans mon sac. De toutes ces chemises, je ne sais pas laquelle elle a choisie. Les enfants que j’ai gardés étaient vraiment insupportables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le participe présent et l’adjectif verbal</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-present-et-ladjectif-verbal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-present-et-ladjectif-verbal/</guid>
      <description>B2 Tous les élèves ayant passé l’examen d’orthographe peuvent commencer la partie vocabulaire. J’ai acheté une lotion démaquillante. En comparant les deux textes, on peut constater que les auteurs ont abordé des points de vue divergents. Sachant qu’il allait pleuvoir, il n’est pas allé courir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé composé avec avoir, avec être</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-compose-avec-avoir-avec-etre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-compose-avec-avoir-avec-etre/</guid>
      <description>A1 (quelques verbes) J’ai mangé du poisson hier. Je suis allé(e) au cinéma. Il est resté à la maison. Je suis descendu(e) au bureau. A2 Nous avons mangé trop à la fête. Elle a aimé le concert. Elle est allée chez ses amies. Elles sont arrivées à 5h. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé récent (je viens de &#43; infinitif ...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-recent-je-viens-de-&#43;-infinitif-.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-recent-je-viens-de-&#43;-infinitif-.../</guid>
      <description>A1 Je viens de finir mon travail. Je viens de manger une crêpe. A2 Je viens de faire du sport. Nous venons d’arroser les plantes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé simple</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-simple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe-simple/</guid>
      <description>B2 (réception) Ce matin-là, il se réveilla de bonne heure et alla directement dans la cuisine où il prépara un bon café ensuite il ouvrit machinalement le journal et le feuilleta sans grand intérêt. Soudain il vit la photo d’un homme qui lui rappela quelqu’un. Il fut surpris de reconnaître son meilleur ami d’enfance… C1 Il naquit et mourut dans cette maison. Il vécut à Paris pendant 10 ans. Ils allèrent faire un tour au parc malgré le soleil de plomb.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-passif/le-passif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-passif/le-passif/</guid>
      <description>B1 Un étudiant s’est fait voler son portable Les résultats des examens seront publiés demain. Philippe a été renvoyé la semaine dernière. Ce bâtiment a été dessiné par un architecte brésilien. B2 Les cambrioleurs ont été arrêtés par la police sur la route lors d’un contrôle de routine. Tous les passagers seront amenés à la salle VIP où ils attendront jusqu’à ce que le vol 258 soit prêt à décoller. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le plus-que-parfait</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-plus-que-parfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-plus-que-parfait/</guid>
      <description>B1 Quand elles avaient fini leur travail, elles partaient immédiatement. Elles n’ont eu aucun regret, elles avaient décidé de partir vivre au Brésil depuis longtemps. B2 Il a retrouvé les clés qu’il avait perdues. Quand il est arrivé, elle était déjà partie depuis au moins une bonne heure. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-present/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-present/</guid>
      <description>A1 (verbes réguliers + usuels) Elle mange beaucoup de biscuits. Ils habitent à Toronto. Il travaille à l’université. A2 Aimez-vous la cuisine française ? Le vol arrive habituellement à l’heure. J’aime cette émission de télévision. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le présent progressif (être en train de &#43; infinitif)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-present-progressif-etre-en-train-de-&#43;-infinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-present-progressif-etre-en-train-de-&#43;-infinitif/</guid>
      <description>A1 Il est en train de manger. Nous sommes en train de préparer le petit déjeuner. Je suis en train d’étudier le français. A2 Je suis en train de lire un roman intéressant. Qu’est-ce qu’il est en train de faire en ce moment? Mario est en train d’apprendre à lire à sa fille. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le questionnement</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/le-questionnement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/le-questionnement/</guid>
      <description>A1 (Sujet+verbe ⁄ Est-ce que +S+V ⁄ Interrogatifs+S+V, « Pourriez-vous ») Est-ce que tu aimes le chocolat. Tu viens avec moi ? Pourriez-vous m’aider? A2 (Sujet+verbe⁄ Est-ce que +S+V⁄ Interrogatifs+S+V, « Pourriez-vous ») Est-ce que tu travailles le samedi ? Tu as des frères et sœurs ? Pourriez-vous me dire où est la boulangerie? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le singulier et le pluriel</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-singulier-et-le-pluriel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-singulier-et-le-pluriel/</guid>
      <description>A1 Le bureau est fermé. La vie est belle. Mes voisins sont gentils. Les croissants sont chauds. A2 Ce nouveau magazine est intéressant. Elle a de grands yeux noirs. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le subjonctif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif/</guid>
      <description>B1 (après les verbes, les tournures impersonnelles et les locutions conjonctives pour les sentiments, le doute, le souhait, l’obligation, la volonté, le jugement, l’opposition, la concession…) Il faut qu’il prenne ses médicaments. Il est préférable que vous fassiez la fête dans la cour de l’école. Je voudrais que tu reviennes avant mon départ. Je ne crois pas qu’il puisse le faire tout seul. B2 (après les verbes, les tournures impersonnelles et les locutions conjonctives pour les sentiments, le doute, le souhait, l’obligation, la volonté, le jugement, l’opposition, la conséquence …) Croyez-vous qu’il soit prêt ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le subjonctif passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif-passe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif-passe/</guid>
      <description>B2 (réception) Il se pourrait qu’il ait vu l’accident. J’aurais voulu lui remettre ce paquet avant qu’il soit parti. C1 Quel dommage que toute leur vie ils aient haï leur voisin. Bien qu’il ait été contacté deux fois, le poste ne lui a pas été attribué. Pour peu qu’il ait modifié le contrat, il faudra tout reprendre point par point. Je ne jurerais pas qu’elle se soit tue à ce sujet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le superlatif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/le-superlatif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/le-superlatif/</guid>
      <description>A2 Marc est le plus gentil de la famille. De tous les étudiants de la classe, c’est lui qui parle le moins bien. Cet ordinateur est le meilleur dans cette catégorie de prix. B1 Le restaurant où nous dînerons est le meilleur de la ville. Nous avons embauché les informaticiens les plus compétents. J’ai vécu le pire cauchemar de ma vie. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le système éducatif, les études, la formation</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-systeme-educatif-les-etudes-la-formation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-systeme-educatif-les-etudes-la-formation/</guid>
      <description>A1 Je suis élève au lycée technique de … Je suis en quatrième. Nadine étudie à l’université ⁄ à la fac de Lyon. A2 Luc a eu son diplôme au printemps. À la fin du lycée, on passe le bac. L’université est difficile. B1 J’ai un stage à faire. Bien qu’il ne dure que cinq jours, c’est obligatoire pendant la dernière année du cycle secondaire. J’ai un Bac + 4 pourtant je ne trouve pas de travail.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le ton du discours ∶ humeur, exaspération, satisfaction, ironie, cynisme</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/le-ton-du-discours--humeur-exasperation-satisfaction-ironie-cynisme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/le-ton-du-discours--humeur-exasperation-satisfaction-ironie-cynisme/</guid>
      <description>C1 Bravo, continue comme ça, je pense que tu es sur la bonne voie ! dit-il, en levant les yeux au ciel. Tu devrais parler un peu plus fort, je ne suis pas sûre que les personnes au bout de la rue aient bien entendu ! (en faisant mine de se boucher les oreilles) Si, si je suis en pleine forme, ça ne se voit pas ? dit-il, en maugréant. Laissez-moi parler je vous prie !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les activités quotidiennes</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-activites-quotidiennes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-activites-quotidiennes/</guid>
      <description>A1 Je prends mon petit déjeuner à 7h du matin. J’écoute les informations à 16h. Je me couche à 10h. A2 Je prépare le dîner tous les soirs. Je fais mes courses après le travail. Je fais du sport le jeudi. Je promène mon chien tous les matins, avant d’aller au travail. B1 Ici, c’est « métro, boulot, dodo ». Tous les matins, j’emmène mes deux filles à l’école et vais à la station « Liberté ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs (la place et les accords)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-la-place-et-les-accords/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-la-place-et-les-accords/</guid>
      <description>A1 C’est une bonne question. Ursula est une étudiante autrichienne. Le boulanger est aimable. Les chemises sont vertes. A2 Elle portait une jolie robe bleue. C’est un petit jardin exotique. Cette vieille dame a besoin d’une vie calme et organisée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-indefinis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-indefinis/</guid>
      <description>A2 (tout, toute, tous, toutes) Je lis tout le journal. Elle travaille toute la journée. Je promène le chien tous les jours. Toutes les filles de l’équipe participent à la compétition. B1 Il a toujours eu une bonne relation avec tout le monde ∶ voisins, amis, collègues ou famille. Toutes les amies de Marie sont vraiment sympas. Après son opération, les unes après les autres lui ont rendu visite. Pour leur anniversaire, les jumeaux ont reçu tous les cadeaux dont ils rêvaient.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs possessifs et démonstratifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-possessifs-et-demonstratifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-possessifs-et-demonstratifs/</guid>
      <description>A1 Mon manteau est trop petit. Nos parents sont à la maison. J’aime bien leurs chaussures. Quelle est ton adresse à Paris ? A qui est ce chien ? Cet enfant est gentil. Cette jupe est jolie. Ces gants sont à moi. A2 Mon oncle et son collègue seront à Paris ce weekend. Ses amies dînent assez souvent dans ce restaurant. Leurs vêtements sont déchirés. Ce parfum sent très bon. Est-ce que tu connais bien cet homme ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes d’intensité (très, trop, beaucoup)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-dintensite-tres-trop-beaucoup/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-dintensite-tres-trop-beaucoup/</guid>
      <description>A1 Excusez-moi, je suis très en retard. Mon fils aime beaucoup le cinéma français. Il fait trop froid, je reste à la maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de fréquence (parfois, souvent, rarement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-frequence-parfois-souvent-rarement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-frequence-parfois-souvent-rarement/</guid>
      <description>A2 Nous faisons parfois nos courses le samedi. On se retrouve souvent pour prendre un verre. Jean fait rarement du sport. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de lieu</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-lieu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-lieu/</guid>
      <description>A1 (ici, là) Les chaussures de sport sont là, dans l’entrée. Le journal est ici, sur la table. A2 (en bas, en haut, là-bas) La poubelle est en bas, dans la cour. Vous trouverez le rayon livres en haut, au dernier étage. Les pâtisseries sont là-bas, à gauche. B1 (ailleurs, autour, partout…) Il ne faut pas chercher ailleurs ce qu’on peut trouver ici. Des parcs, il y en a partout. Il y a des gendarmes autour de sa maison, c’est bizarre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de manière</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-maniere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-maniere/</guid>
      <description>B1 Ils se sont vraiment réconciliés. Il faut agir prudemment. Il nous a parlé brièvement d’une tante qu’il avait au Canada. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de quantité</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-quantite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-quantite/</guid>
      <description>A1 (un peu de, beaucoup de, pas de) Je voudrais un peu de sucre, s’il vous plaît. J’ai beaucoup d’amis. J’ai un frère, mais pas de sœur. A2 (assez, peu) Il ne reste pas assez de temps pour finir tout le travail. Il travaille peu, mais il a des résultats acceptables. B1 (environ, presque, autant…) Le village de David se trouve à environ 40 kilomètres d’ici. Il vous faudra presque deux heures pour y arriver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-temps/</guid>
      <description>A1 (maintenant, bientôt, demain) Je suis dans ma chambre maintenant. Il arrive bientôt. Nous allons en ville demain. A2 (pendant) Il a fait du bénévolat pendant ses études. B1 (autrefois, aussitôt, récemment…) Cette coutume existait autrefois. C’est une règle qu’il faut fréquemment rappeler. Aussitôt arrivé, il est monté se coucher. C’est une loi récemment adoptée dans notre pays. B2 (auparavant, sous 8 jours ⁄ huitaine, dans les meilleurs délais) Nous espérons recevoir le montant dû sous huitaine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les articles définis et indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-articles-definis-et-indefinis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-articles-definis-et-indefinis/</guid>
      <description>A1 La secrétaire a les cheveux noirs. Un garçon joue dans le parc. Des touristes attendent devant le château. J’ai une bonne idée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les comportements liés à l’argent</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-comportements-lies-a-largent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-comportements-lies-a-largent/</guid>
      <description>A2 Je t’invite. C’est pour moi. B1 C’est moi qui paie. C’est ma tournée. Non, non, on partage. Cette fois-ci, c’est moi qui t’invite. J’insiste, ça me plait plaisir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les coutumes, les traditions culturelles</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-coutumes-les-traditions-culturelles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-coutumes-les-traditions-culturelles/</guid>
      <description>A2 La St-Valentin est le 14 février. Le 14 juillet en France, c’est le jour de la fête nationale ! Le sirop d’érable est une spécialité canadienne. B1 Chaque année, pour la fête nationale, on allait sur la plage regarder le feu d’artifice. À Oostduinkerke, on pêche encore avec des chevaux dans la mer, c’est unique au monde. Tous les ans, on fête Mardi Gras, c’est l’occasion de se déguiser, de manger des beignets et de faire la fête.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les déterminants indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-determinants-indefinis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-determinants-indefinis/</guid>
      <description>B1 (un peu, certains, quelques) Ajoutez un peu de sucre dans votre café, il sera meilleur. Certains jours, ça fait du bien de rester seul à la maison sans son portable. Je pars pour quelques jours à la campagne. B2 (n’importe quel…) Vous pouvez le trouver n’importe quel jour et à n’importe quelle heure à la bibliothèque municipale, il y passe sa vie. Je ne parle pas avec n’importe qui, Monsieur !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les différents types d’écrits scolaires et professionnels</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-differents-types-decrits-scolaires-et-professionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-differents-types-decrits-scolaires-et-professionnels/</guid>
      <description>C1 En nous appuyant sur les données citées dans le texte ci-dessus, nous nous pencherons sur la façon dont l’information a été traitée en faisant attention aux paradoxes que pourrait entraîner une mauvaise interprétation de ces chiffres. Pour des raisons indépendantes de notre volonté, nous nous voyons dans l’obligation de reporter notre réunion à une date ultérieure. Comme mentionné dans la note de service affichée sur le tableau destiné à cet effet, vous serez priés de prendre en considération les nouveaux horaires de notre établissement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions de base et les rituels de la conversation au téléphone</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-de-base-et-les-rituels-de-la-conversation-au-telephone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-de-base-et-les-rituels-de-la-conversation-au-telephone/</guid>
      <description>A1 Bonjour ! Jean-Marc est là ? Un moment, s’il vous plaît. A plus tard. Au revoir. Salut. A2 Bonsoir, ici Jean-Paul. Je voudrais parler à Jeanne, s’il vous plait? Est-ce que Marie est là, s’il vous plaît? C’est la part de qui ? Ne quittez pas. Un instant, s’il vous plaît. Merci de votre appel. B1 Société Kia, bonjour ! Bonjour, je voudrais parler à Monsieur Durand, s’il vous plaît.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions de quantité (moins 10%, à 10 km, un litre de X, une tranche de Y)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-expressions-de-quantite-moins-10-a-10-km-un-litre-de-x-une-tranche-de-y/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-expressions-de-quantite-moins-10-a-10-km-un-litre-de-x-une-tranche-de-y/</guid>
      <description>A1 Moins de 30% des étudiants déjeunent à la cafétéria. La maison est à 40 km de la ville. Je bois un litre de lait par jour. Il prend deux tartines de pain pour le petit déjeuner. Il mange une tranche de jambon. A2 La facture d’électricité va augmenter de 5%. Le TGV roule à une moyenne de 220 km à l’heure. Il commande une carafe d’eau. La voiture consomme 10 litres d’essence sur 100km.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions idiomatiques</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-idiomatiques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-idiomatiques/</guid>
      <description>C1 Depuis qu’il est à la tête de l’entreprise, il remue ciel et terre pour la création d’une crèche. Mon nouveau voisin, ah non, je ne le porte pas spécialement dans mon cœur. Quand l’avion décolle, Amélie a toujours une peur bleue, elle devient blanche comme un linge et se met à trembler comme une feuille. Depuis quelques temps, Anne se fait une montagne de tout, et du coup, pour un oui, pour un non, elle se fait des cheveux blancs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les formules pour les invitations, les remerciements, les excuses</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-pour-les-invitations-les-remerciements-les-excuses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-pour-les-invitations-les-remerciements-les-excuses/</guid>
      <description>A1 Tu veux aller au cinéma ? Merci (beaucoup). Désolé, je ne peux pas. Bonne idée! A2 Vous voulez jouer au tennis ? Avec plaisir ! Pourquoi pas? Désolé(e), je suis fatigué(e). J’aimerais bien, mais je suis occupé(e). </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les formules sociales (tutoiement - vouvoiement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-sociales-tutoiement---vouvoiement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-sociales-tutoiement---vouvoiement/</guid>
      <description>A1 Comment allez- vous ? Ça va ? Très bien et vous ⁄ toi? A2 Tu vas bien ? Bonsoir madame, monsieur. Salut ! Enchanté ! Je vous souhaite un bon appétit. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses certaines</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-certaines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-certaines/</guid>
      <description>B1 Si je trouve une maison sur la côte d’Azur, je l’achète. S’il fait beau, nous ferons un pique-nique. Si vous voulez, on part tout de suite. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses certaines (Si &#43; présent &#43; présent⁄ futur)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-certaines-si-&#43;-present-&#43;-present-futur/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-certaines-si-&#43;-present-&#43;-present-futur/</guid>
      <description>A2 Si vous arrivez tôt, vous aurez de bonnes places. Si tu travailles bien, tu vas réussir tes examens. Si tu veux, je viens à huit heures. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses incertaines</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-incertaines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-incertaines/</guid>
      <description>B1 S’il pleuvait, il nous emmènerait à l’aéroport. Si tu pouvais l’aider, tu le ferais. B2 (si+imparfait⁄ conditionnel présent) S’il faisait beau demain, nous irions faire de la planche à voile. Je viendrais te voir plus souvent si tu habitais plus près. Si les enfants rangeaient leur chambre, on aurait moins de travail. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses non réalisées, le regret (Si &#43; plus-que-parfait, conditionnel présent⁄passé)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-non-realisees-le-regret-si-&#43;-plus-que-parfait-conditionnel-presentpasse/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypothese/les-hypotheses-non-realisees-le-regret-si-&#43;-plus-que-parfait-conditionnel-presentpasse/</guid>
      <description>B2 Si j’avais étudié une année en France, maintenant je parlerais très bien le français. Si tu étais venu à la fête, tu te serais bien amusé. C1 Si j’avais su que cela prendrait cette tournure, je n’aurais rien dit. Ah, si seulement j’avais pu faire preuve de plus d’objectivité, on n’en serait pas là aujourd’hui! Si tu avais eu le choix, tu aurais changé quoi ? En ayant eu plus d’argent, tu aurais vécu où ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les indicateurs de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-indicateurs-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-indicateurs-de-temps/</guid>
      <description>A1 (dans, depuis, il y a) Je suis malade depuis 3 jours. Ma famille est arrivée en Europe il y a une semaine. Dans une semaine, je pars en Italie. A2 (à partir de, dès) À partir d’aujourd’hui, soyez à l’heure ! Venez dès demain. B1 (la veille, le lendemain, dès que, d’ici, dans, vers) Vous viendrez me voir dès que vous arriverez. On veut y installer d’autres bureaux d’ici quelques années.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les lieux dans la ville (les commerces et services)</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-lieux-dans-la-ville-les-commerces-et-services/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-lieux-dans-la-ville-les-commerces-et-services/</guid>
      <description>A1 La pharmacie est près de la boulangerie. Les appartements du centre-ville sont chers. Il y a beaucoup de restaurants en ville. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les loisirs, les sports</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-loisirs-les-sports/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-loisirs-les-sports/</guid>
      <description>A1 Marie joue au tennis. Je fais de la peinture. Mon voisin va à la piscine le mardi soir. A2 Je prends des cours de cuisine tous les samedis Jacques est inscrit à un club nautique. Après l’école, les enfants jouent dans le jardin. B1 On ne la voit jamais car elle fait plein d’activités ∶ le mercredi, elle répète avec la troupe de théâtre de la faculté, le jeudi, elle chante avec un groupe de rock, le samedi, elle fait de la randonnée et elle a encore le temps d’assister à des réunions de l’association des étudiants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les médias et l’actualité</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-medias-et-lactualite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-medias-et-lactualite/</guid>
      <description>A2 (faits divers) J’ai lu un excellent article dans le journal. Le reportage sur les Jeux Olympiques est intéressant. La police a arrêté le voleur. B1 Il achète un magazine hebdomadaire dans lequel on trouve beaucoup de reportages. Le JT est fini, change de chaîne ! Sur France 2 il passe un téléfilm inédit. B2 Je viens de lire sur mon portable qu’il y a quelques heures, un tremblement de terre a eu lieu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les moyens de transport</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-moyens-de-transport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-moyens-de-transport/</guid>
      <description>A1 Je prends ma voiture pour aller au travail. Le train arrive à midi. Je vais à la piscine à pied. A2 Je prends le TGV pour aller en Suisse. Vous avez 10 minutes pour prendre la correspondance et pour changer de quai. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les nombres</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-nombres/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-nombres/</guid>
      <description>A1 Je suis né en 1960. La ville est à 60 km de Paris. Suzanne habite au cinquième étage. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les objets personnels⁄quotidiens</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-objets-personnelsquotidiens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-objets-personnelsquotidiens/</guid>
      <description>A1 Il y a cinq livres sur la table. Sa brosse à dents est jaune et rouge. Le sac est en cuir. A2 La bouteille d’eau est vide. Mon mari m’a offert un bouquet de fleurs. J’ai acheté une montre. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les partitifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-partitifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-partitifs/</guid>
      <description>A1 Je voudrais du fromage, de la salade et de l’eau. Ils mangent des croissants et des œufs au petit déjeuner. A2 Ma fille est végétarienne, elle mange du poisson mais pas de viande. Je ne mange jamais de noisettes ∶ je suis allergique. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pays et nationalités</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-pays-et-nationalites/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-pays-et-nationalites/</guid>
      <description>A1 Marc habite à Toronto, au Canada. Je veux aller en Irlande. Je suis italienne. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les personnes ∶ la description physique, le caractère, la personnalité</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-personnes--la-description-physique-le-caractere-la-personnalite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-personnes--la-description-physique-le-caractere-la-personnalite/</guid>
      <description>A1 Elle est grande. Il a les yeux verts. Il a une barbe. Ma tante est gentille et mon oncle est drôle. A2 Guy est grand et assez musclé. Claire est attentive et écoute bien. Les élèves sont très aimables et polis. B1 Le suspect était plutôt de taille moyenne, roux, les cheveux longs. Il avait l’air jeune et il portait des lunettes. Son petit ami a 30 ans. Il est très sociable, il adore faire la cuisine pour ses amis et en hiver il organise des soirées ciné.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les poids (kilo…), les mesures (mètre...), les quantités</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-poids-kilo-les-mesures-metre...-les-quantites/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-poids-kilo-les-mesures-metre...-les-quantites/</guid>
      <description>A1 Un kilo de tomates, s’il vous plaît. 1 mètre 85 ? Il est grand ! 2 cafés et un croissant, s’il vous plaît. 1 litre de lait, 6 œufs et du fromage. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les prépositions de lieu</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-prepositions-de-lieu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-prepositions-de-lieu/</guid>
      <description>A1 (à, au, de, chez, dans) J’habite à Ottawa. Je vais au club de sport tous les soirs. Je viens de Nantes. Les biscuits sont dans le placard. Je vais chez le boulanger. A2 (près de, à proximité de, au bord de) J’habite près du centre-ville. Son bureau est à proximité de son appartement. Il a une maison de campagne au bord de la mer. B1 (par, en…) Il jetait l’argent par les fenêtres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les prépositions de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-prepositions-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-prepositions-de-temps/</guid>
      <description>A1 (à, en, de…à…) Le match de tennis commence à 11h. Je suis née en 2002. Les vacances sont du 5 avril au 15 avril. A2 (pour) Je vais partir à Rome pour une semaine. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms « en » et « y »</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms--en--et--y-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms--en--et--y-/</guid>
      <description>A2 Vous voulez du sucre? Oui, j’en prends un. Vous allez souvent au cinéma ? Oui, j’y vais une fois par semaine. B1 Je voudrais que tu m’en prêtes trois. Ton jardin, si tu es d’accord, il pourrait s’en occuper tous les week-ends Il adore le théâtre. Il y va tous les mois. Tu crois à tout ce qu’il dit ? Mais, tu y crois vraiment ? Des erreurs, il y en a quelques-unes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms compléments (COD et COI)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-complements-cod-et-coi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-complements-cod-et-coi/</guid>
      <description>A2 Mange ton dessert ! Je le mangerai plus tard. Tu prends les livres ? Je les prends tout de suite. Paul ! Je lui téléphone tous les jours. B1 Il lui a dit tout ce qu’il savait sur le nouveau produit. Envoie-leur du muguet, ça leur plaira ! Ta nouvelle collègue ? Oui, je l’ai vue la semaine dernière. B2 Tu sais quel jour nous serons en vacances ? Non, je ne le sais pas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms démonstratifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-demonstratifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-demonstratifs/</guid>
      <description>A1 (ça) Je voudrais ça, s’il vous plaît. A2 (celui-ci, celui-là) Vous voulez quel gâteau ? Celui-ci ou celui-là? B1 Il a rapporté plein de souvenirs intéressants de son voyage en Chine, mais ceux qu’il nous a montrés hier étaient tout à fait originaux. Regarde les posters que je viens d’acheter! Tu préfères celui-ci ou celui-là ? Ou celui que je t’ai montré hier ? Ça suffit ! Ça ne te regarde pas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-indefinis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-indefinis/</guid>
      <description>A2 (plusieurs, quelques, certains…) Il pleut depuis plusieurs jours. Il lui reste encore quelques jours de congé. Nous achetons certains produits sur Internet. B1 La phrase peut être interprétée de plusieurs façons. J’en ai vu quelques-uns devant la porte. Certains sont abîmés. La grande majorité préfère la plage, mais certains préfèrent la montagne. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms personnels (sujets, toniques)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-personnels-sujets-toniques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-personnels-sujets-toniques/</guid>
      <description>A1 Moi, j’aime le jazz. Moi, je suis italienne. Lui, il est anglais. C’est à moi. A2 Il travaille avec moi. Eux, ils viennent d’arriver. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms possessifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-possessifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-possessifs/</guid>
      <description>A2 Cette maison-là, c’est la nôtre. À qui sont ces lunettes ? Ce sont les miennes. B1 Tes bottes sont confortables mais je préfère les miennes, elles sont un peu plus larges. Ça y est, j’ai récupéré toutes les clés en réception. Voilà les vôtres Monsieur Sax. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms relatifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs/</guid>
      <description>A2 (qui ⁄ que, où) Gilles a vu un film qui est drôle. Tiens, c’est le crayon que tu m’as prêté. Paris, c’est la ville où j’habite. B1 (dont) Je vais te montrer le nouveau logiciel dont je t’ai parlé. Je vais acheter à mon fils le nouvel ordinateur dont il a envie. C’est le voisin dont le père est architecte. Sa fille dont il est très fier est artiste peintre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms relatifs composés</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs-composes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs-composes/</guid>
      <description>B1 Ce sont des réunions auxquelles je préfère ne pas assister. J’aime beaucoup les bâtiments en face desquels tu habites. C’est la photo grâce à laquelle il a gagné le concours. B2 (auxquelles, desquels etc…) Le gaspillage, c’est le fléau contre lequel nous nous battons quotidiennement. Ce sont les autorités auprès desquelles vous devriez vous adresser. Les personnes vers lesquelles je me tourne quand j’ai des soucis, sont mes amis. Le sujet sur lequel nous discutons est assez délicat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les registres de langue</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-registres-de-langue/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-registres-de-langue/</guid>
      <description>B2 Elle vient de se faire larguer par son mec. ⁄ Son ami vient de rompre. Ils se sont cassés sans dire au revoir. ⁄ Ils ont tourné les talons sans nous saluer. Je n’ai pas envie de me prendre la tête. ⁄ Je ne souhaite pas me torturer l’esprit. C1 Il avait qu’à décider avant ! ⁄ Il était utile qu’il décide plus tôt ! ⁄ Il aurait été de bon ton qu’il prenne une décision dans les meilleurs délais !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la communication écrite dans l’entreprise</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-communication-ecrite-dans-lentreprise/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-communication-ecrite-dans-lentreprise/</guid>
      <description>B1 Monsieur Dubois a appelé et il demande que vous le contactiez le plus rapidement possible. Je m’excuse, je ne pourrai pas assister à la journée de formation qui aura lieu le lundi 15 avril, pour des raisons personnelles. Merci de votre compréhension. Chers collègues, pourrions-nous fixer une date pour faire le bilan sur le dossier « Cerise ». Vous trouverez ci-joint, les documents à télécharger. B2 Suite à notre dernière réunion, il a été convenu que les salaires de cette année seront gelés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la lettre amicale⁄du courrier électronique</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-amicaledu-courrier-electronique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-amicaledu-courrier-electronique/</guid>
      <description>A1 Cher David. Salut Jean. Ton ami Paul. Bises. Bisou A2 Bonjour, Paul Mon cher Paul. Je t’embrasse. A bientôt ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la lettre formelle, commerciale</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-formelle-commerciale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-formelle-commerciale/</guid>
      <description>A2 Chère madame Leclair. Sincères salutations. Cordialement B1 Monsieur le Directeur, comme convenu dans la lettre du 7 janvier, nous vous envoyons les documents dont vous avez besoin pour annuler la réservation. Je vous adresse cette lettre afin de pouvoir réserver une chambre double, pour le 4 mars. En attendant votre réponse, je vous prie d’agréer, Monsieur, l’expression de mes sentiments les plus distingués. B2 Je vous prie d’agréer, Monsieur, mes sentiments dévoués.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la réunion formelle ⁄ professionnelle</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-reunion-formelle--professionnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-reunion-formelle--professionnelle/</guid>
      <description>B2 Contrairement à nos concurrents nous soutenons qu’il vaut mieux se focaliser sur le marché asiatique. Nos partenaires sous entendent que les chiffres fournis sont erronés. En conclusion, merci de bien vouloir prévoir un compte rendu pour la prochaine réunion. Je vous remercie de votre écoute et vous donne rendez-vous lors de notre prochaine assemblée. C1 Mesdames, messieurs, je vous prie de bien vouloir prendre place autour de la table afin que j’ouvre la séance et que nous attaquions l’ordre du jour.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels des exposés dans les réunions</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-des-exposes-dans-les-reunions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-des-exposes-dans-les-reunions/</guid>
      <description>B1 Aujourd’hui, je voudrais parler d’un problème qui concerne beaucoup de personnes. C’est une situation, comment je peux dire ça, euh…complexe. C’est une question non seulement sociale mais aussi sanitaire. D’abord, je parlerai des avantages du projet, ensuite de ses inconvénients. Si vous avez des questions n’hésitez pas à les poser. Pour conclure, je dirais que tout a été possible grâce aux efforts de tous mes collègues. Merci de votre attention.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels du débat et de l’argumentation</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-du-debat-et-de-largumentation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-du-debat-et-de-largumentation/</guid>
      <description>B2 Pour commencer, je rappelle que le temps de parole imparti à chaque candidat est identique. Je ne vous permettrai pas de remettre en question ce que nous avons construit ces dernières années. Laissez-moi illustrer ces propos à l’aide d’exemples concrets. Vous nous attaquez, toutefois, vos arguments ne sont pas fondés. Notre débat touche à sa fin, prenons cinq minutes pour un dernier tour de table récapitulatif. C1 Notre rencontre va s’articuler autour de trois axes qui donneront à voir les différents aspects du problème et en rendront donc toute la complexité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels et la tenue d’une discussion formelle⁄ informelle (tours de parole, volume de la voix, intonation …)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-et-la-tenue-dune-discussion-formelle-informelle-tours-de-parole-volume-de-la-voix-intonation-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-et-la-tenue-dune-discussion-formelle-informelle-tours-de-parole-volume-de-la-voix-intonation-/</guid>
      <description>B2 Pourriez-vous parler plus fort? Nous ne vous avons pas entendu. Monsieur le président, puis-je prendre la parole pour ajouter une précision sur les chiffres donnés? Vous permettez que je termine, s’il vous plaît ? C1 Mon cher confrère, j’ai écouté avec une grande attention vos points de vue, que je considère comme beaucoup trop éparpillés. Je m’adresse donc à vous sans quoi que ce soit à dissimuler, mais plutôt dans un esprit conciliateur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les salutations (bonjour, bonsoir, etc)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-salutations-bonjour-bonsoir-etc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-salutations-bonjour-bonsoir-etc/</guid>
      <description>A1 Bonjour Alain, comment ça va ? Bonsoir monsieur Jolicour. Bonne journée. Bonne soirée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les sentiments et les émotions</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sentiments-et-les-emotions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sentiments-et-les-emotions/</guid>
      <description>A2 J’aime bien cette nouvelle chanson. Il est très content de son travail. Elle est triste parce que ses amis sont partis. B1 Le magicien amusait la salle avec ses tours. Il l’avait rencontrée un dimanche d’août. Elle lui avait plu dès qu’il l’avait vue. Elle était japonaise et ne parlait pas le français. Ils ne s’étaient rien dit de toute la soirée mais ils sont tombés fous amoureux l’un de l’autre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les styles différents (narratifs, descriptifs, burlesques, lyriques)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-styles-differents-narratifs-descriptifs-burlesques-lyriques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-styles-differents-narratifs-descriptifs-burlesques-lyriques/</guid>
      <description>C1 Il s’appelle Juste Leblanc. Ah bon, il n’a pas de prénom? Je viens de vous le dire, Juste Leblanc… Votre prénom c’est François, c’est juste ? Eh bien, lui c’est pareil, c’est Juste. Qu’est-ce que vous avez foutu dans les cases ? Ça déborde. Et ben ouais, y a pas assez de place pour les réponses. Exercez-vous une activité professionnelle ? « Ça dépend »&amp;hellip; Oui ça évidemment, on vous demande de répondre par « oui » ou par « non » alors ∶ ça dépend, ça dépasse !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les sujets culturels ∶ cinéma, littérature, peinture, musique, spectacles</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sujets-culturels--cinema-litterature-peinture-musique-spectacles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sujets-culturels--cinema-litterature-peinture-musique-spectacles/</guid>
      <description>B1 Avez-vous lu le dernier bouquin de cet écrivain à succès ? Pour moi, le film a été un moment de détente. J’ai apprécié l’ambiance, les paysages, le simple bonheur de vivre des rencontres si différentes tout au long du film. Un spectacle de très bonne qualité, plein d’humour et de poésie. J’ai été impressionnée par les artistes. Je ne me suis pas ennuyée une minute. B2 Ce film est un vrai navet, il manque de fond et traine en longueur, je me suis vraiment ennuyé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les technologies d’information et communications</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-technologies-dinformation-et-communications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-technologies-dinformation-et-communications/</guid>
      <description>B1 J’ai téléchargé ce nouveau jeu, tu le connais? Regarde, j’ai découvert cette application, elle est très pratique. Je n’ai pas eu ton message, je n’avais plus de batterie. B2 La robotisation excessive est parfois critiquée. De nos jours, presque tout le monde a accès au réseau Internet. Suite à une panne de courant, mon ordi a bugué. C1 Mon fournisseur d’accès à internet fait la promotion par courriel de sa nouvelle plateforme de téléchargement légal et de vidéos à la demande.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les temps du passé dans le récit - [présent-passé composé-imparfait]</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/les-temps-du-passe-dans-le-recit---present-passe-compose-imparfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/les-temps-du-passe-dans-le-recit---present-passe-compose-imparfait/</guid>
      <description>A2 Au début de ma carrière, je n’avais pas beaucoup de responsabilités. Un jour, on m’a proposé une promotion. J’ai accepté et aujourd’hui j’aime beaucoup mon travail. B1 Je suis sûr qu’elle n’avait pas de manteau quand elle est arrivée. Quand ils sont entrés, il y avait un cadavre dans le garage du suspect. La police enquête. Quand ils sont partis, il pleuvait énormément et maintenant le soleil brille. B2 Il était heureux car il s’était marié avec la fille qu’il avait rencontrée à l’université.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les tendances et les problèmes de santé</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-tendances-et-les-problemes-de-sante/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-tendances-et-les-problemes-de-sante/</guid>
      <description>B2 En dépit des recommandations des médecins, l’automédication est un phénomène en constante évolution. Elle a de nombreux problèmes de peau qui s’atténueront grâce à ce produit miracle. Suite à ses dernières analyses, il suit un traitement lourd. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vacances, les voyages</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vacances-les-voyages/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vacances-les-voyages/</guid>
      <description>A1 Je passe mes vacances à la campagne. L’année dernière, je suis allé(e) à Rome. Je vais voir mes amis en été. A2 Le week-end, nous allons souvent au chalet de nos amis. Je n’ai pas pris de vacances l’été dernier. Mes deux neveux restent chez nous pour les fêtes. B1 Mon grand-père préfère passer ses vacances d’été à la campagne parce que c’est plus calme, il découvre des activités différentes et c’est moins cher que les vacances à la mer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes au subjonctif présent (sentiments et obligation)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/les-verbes-au-subjonctif-present-sentiments-et-obligation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/les-verbes-au-subjonctif-present-sentiments-et-obligation/</guid>
      <description>B1 J’aime que mes collègues soient à l’heure Je déteste qu’il pleuve Il faut qu’il fasse attention à sa santé. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes modaux et l’infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/les-verbes-modaux-et-linfinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/les-verbes-modaux-et-linfinitif/</guid>
      <description>A1 (devoir, savoir, pouvoir, vouloir) Je dois faire un dessert. Je sais parler français. Je peux faire un gâteau pour ton anniversaire. Je veux aller à la piscine aujourd’hui. A2 Il doit travailler tout le week-end. Elle veut aller danser. Tu sais bien faire du ski. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes prépositionnels</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-prepositionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-prepositionnels/</guid>
      <description>A2 (arrêter de, penser à) Il veut arrêter de fumer. Elle pense à son frère. B1 Elle s’est toujours intéressée aux vieux livres d’histoire. J’ai pensé à toi tous les jours. Il ne se souvient pas de son enfance. Depuis 20 ans, il s’occupe de l’entreprise de son père. B2 (être obligé de ⁄ s’obliger à) Depuis quelque temps, il était obligé de se cacher, non pas parce qu’il avait peur, mais parce qu’il ne savait pas comment réagir dans une telle situation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes pronominaux</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pronominaux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pronominaux/</guid>
      <description>A1 Je m’appelle Jean. Je me lève à 7h. A2 Elle doit se dépêcher. Je me promène à la montagne tous les week-ends. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vêtements ⁄ les accessoires</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vetements--les-accessoires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vetements--les-accessoires/</guid>
      <description>A1 Je porte un pantalon bleu. Les bottes sont à la mode. J’adore les sacs à main. A2 Le collier est de la même couleur que le foulard. J’aime porter des jupes en jean. Il porte souvent un Tee-shirt blanc avec une veste noire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mettre en relief le thème central et les éléments pertinents</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/mettre-en-relief-le-theme-central-et-les-elements-pertinents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/mettre-en-relief-le-theme-central-et-les-elements-pertinents/</guid>
      <description>B2 C’est par souci d’économie que nous avons adopté cette solution. C’est l’installation du nouveau logiciel qui va nous permettre d’être à la pointe du progrès. C1 Ce que réclament les habitants de ce quartier, c’est davantage d’espaces verts. Ce sur quoi j’ai été piégé, ce sont les constructions verbales. Si je reprends de ce gâteau, c’est vraiment qu’il est succulent. Qu’il devienne un excellent acteur, je n’en doute pas. Ce serait une grave erreur que de le croire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mettre en valeur des arguments</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/mettre-en-valeur-des-arguments/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/mettre-en-valeur-des-arguments/</guid>
      <description>B1 J’insiste sur l’aspect positif des énergies renouvelables, ce sont elles qui permettront de changer notre futur. Vous pouvez remarquer que ce sont vraiment nos efforts dans la recherche qui ont permis d’améliorer la qualité de nos produits C’est l’embauche de ces deux nouveaux ingénieurs qui a facilité l’amélioration de notre production. B2 Je maintiens mon point de vue, l’affluence touristique est à double tranchant ∶ certes, elle garantit la stabilité économique locale mais au détriment de l’authenticité et du charme des sites visités.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modes et temps verbaux pour décrire et raconter, situer dans le temps, récit et discours</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/modes-et-temps-verbaux-pour-decrire-et-raconter-situer-dans-le-temps-recit-et-discours/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/modes-et-temps-verbaux-pour-decrire-et-raconter-situer-dans-le-temps-recit-et-discours/</guid>
      <description>B2 Pendant son enfance, il avait appris à être à l’écoute des autres et cette qualité laissait déjà entrevoir le psychanalyste qu’il allait devenir. Dès que son emploi du temps le lui permettait, il allait lui rendre visite en cachette. Elle aurait tout fait pour partir avec lui mais sa famille s’y opposait fortement. Tout à coup, le ciel devint menaçant et un terrible orage éclata. Elle lui demanda ce qu’il avait décidé au sujet de leurs vacances mais étant trop occupé par son travail, il n’y avait pas du tout réfléchi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuancer</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/nuancer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/nuancer/</guid>
      <description>B2 C’est plus compliqué que cela ∶ certains arguments n’ont pas été suffisamment pris en compte, il va falloir revoir le dossier avant de le présenter lors de la prochaine réunion. Certes, il a fait des efforts depuis le début de l’année. Cependant, ses résultats restent relativement décevants et son attitude générale face à l’apprentissage insuffisante. Toutefois, les enseignants notent une réelle amélioration dans son comportement. C1 Je n’irais pas jusque-là mais je suis assez d’accord avec la teneur principale de votre point de vue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On ∶ (nous)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on--nous/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on--nous/</guid>
      <description>A1 On a deux ordinateurs à la maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On ∶ les trois valeurs (nous, ils, quelqu’un)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on--les-trois-valeurs-nous-ils-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on--les-trois-valeurs-nous-ils-quelquun/</guid>
      <description>A2 On a reçu les billets gratuitement. En Suisse, on parle 4 langues. On peut rentrer dans la salle ? B1 Hier, on est allés au cinéma. On voulait voir le film de Tom Hanks. On m’a dit qu’il vient de se marier dans un petit village de campagne. Quand j’ai eu mon diplôme, on m’a offert un cadeau. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organiser et donner son avis dans un débat</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/organiser-et-donner-son-avis-dans-un-debat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/organiser-et-donner-son-avis-dans-un-debat/</guid>
      <description>B2 Merci, madame, nous avons bien entendu vos arguments, j’aimerais maintenant passer la parole à monsieur Macoin afin qu’il expose, lui aussi, son point de vue sur la question. Pour rebondir sur ce qui vient d’être dit, j’aimerais souligner que… C’est insupportable d’écouter, encore aujourd’hui, ce genre de propos. Il est clair que je ne partage absolument pas votre avis… C1 Vous introduisez le débat par une fausse question, c’est n’importe quoi !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organiser quelque chose, en discutant de ce qu’il faut faire</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/organiser-quelque-chose-en-discutant-de-ce-quil-faut-faire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/organiser-quelque-chose-en-discutant-de-ce-quil-faut-faire/</guid>
      <description>A2 Avant d’aller au théâtre, il faut d’abord choisir une pièce, et acheter des billets. B1 En ce qui concerne les préparatifs de la soirée de samedi, prends des gâteaux chez le pâtissier du coin et quelques trucs à grignoter au supermarché. Je m’occupe du reste. Pour faire le gâteau cet après-midi, je voudrais que tu ailles à la petite épicerie du quartier, j’ai besoin de sucre. D’abord, il faut que tu achètes les boissons et après, que tu reviennes ici pour les mettre au réfrigérateur !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organiser son discours</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/organiser-son-discours/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/organiser-son-discours/</guid>
      <description>B1 (l’introduction, le développement, les exemples, la conclusion…) D’abord, il faut savoir de quoi nous allons parler. Premièrement, on va s’occuper de l’itinéraire. Nous passons maintenant à la deuxième question ∶ les langues étrangères à l’école, quel avenir ? D’un côté elle est contente d’avoir réussi le bac, d’un autre côté elle est triste parce qu’elle doit quitter ses amis. C’est vrai qu’il a beaucoup de talent mais il est insupportable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ouvrir ⁄ fermer une digression</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/ouvrir--fermer-une-digression/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/ouvrir--fermer-une-digression/</guid>
      <description>C1 Mais, ainsi que l’a dit, je crois, notre cher collaborateur, dans son style qui est le sien ∶ “Mieux vaut tard que jamais”. Avant d’y revenir en guise de conclusion, évoquons rapidement mais intelligemment, les processus permettant d’analyser ces données. Je me permets de rebondir sur vos propos et d’ouvrir, à ce sujet une petite parenthèse. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parler de ce qui a plu ou déplu</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ce-qui-a-plu-ou-deplu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ce-qui-a-plu-ou-deplu/</guid>
      <description>A2 J’ai adoré les repas à l’hôtel. J’ai aimé ma chambre. Elle était belle et confortable. On n’a pas eu de chance, il ne faisait pas beau, il a plu tout le weekend. B1 Cette exposition lui a beaucoup plu. Dis ! C’est passionnant ton projet ! J’adore ce que tu as fait ! Voyager en bateau, ça a été une horreur, j’ai eu le mal de mer durant tout le trajet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parler de ses goûts</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ses-gouts/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ses-gouts/</guid>
      <description>A1 J’aime les fruits, mais je n’aime pas les légumes. Je n’aime pas aller à la piscine, je préfère la mer. A2 Je n’aime pas les serpents, je les déteste. Je suis allergique alors je ne peux pas manger d’œuf. Paul se lève tôt pour faire de la photographie. B1 Je m’intéresse au basket depuis mon adolescence. C’est grâce à Tony Parker que j’ai décidé de m’inscrire au club de ma ville.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parler de ses projets</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ses-projets/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-ses-projets/</guid>
      <description>A1 Ce week-end, je vais à la montagne. Cette fin de semaine, je fête mon anniversaire. A2 Je vais organiser le voyage de fin d’année. La date limite du projet est la semaine prochaine. B1 La semaine prochaine, je ferai mes derniers préparatifs pour partir en vacances. Il a décidé de changer de travail, il n’est pas très à l’aise avec son nouveau patron et, en plus, il voudrait gagner davantage.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parler de son expérience professionnelle, de son environnement de travail</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-son-experience-professionnelle-de-son-environnement-de-travail/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/parler-de-son-experience-professionnelle-de-son-environnement-de-travail/</guid>
      <description>A2 J’ai une bonne équipe de collègues. Nous travaillons bien ensemble. J’ai fait une présentation à l’équipe marketing. Ils ont bien aimé. B1 Mon travail, c’est de créer des logiciels, je travaille pour la même société depuis 6 ans. B2 Dans mon travail, je dois essentiellement négocier avec les clients, mais aussi, organiser et gérer le suivi des commandes. Je suis diplômé en économie, j’ai un master, spécialité finances, qui correspond à un bac+5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parler des différents modes de transport et être capable de les utiliser</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/parler-des-differents-modes-de-transport-et-etre-capable-de-les-utiliser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/biens-et-services/parler-des-differents-modes-de-transport-et-etre-capable-de-les-utiliser/</guid>
      <description>A1 Luc prend le bus pour aller à son travail. Je vais à l’école à vélo. A2 Elle prend l’avion une fois par mois pour son travail. Manon prend le train quand elle va voir sa famille, en province. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poser un problème et proposer des solutions</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/poser-un-probleme-et-proposer-des-solutions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/poser-un-probleme-et-proposer-des-solutions/</guid>
      <description>B1 Il y a de plus en plus de bouchons au départ des vacances scolaires. Il faudrait mieux répartir les dates des congés entre les régions. Il n’y a plus de responsable pour organiser les voyages scolaires, on pourrait proposer cette tâche à Benjamin, je suis sûr qu’il acceptera. B2 Les vacances approchant, nous devons absolument organiser les remplacements. Et si on recrutait du personnel ? Le budget est insuffisant pour les travaux à réaliser, il faut impérativement le réajuster.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prendre ⁄ Reprendre la parole ; aborder un nouveau sujet, introduire une idée</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/prendre--reprendre-la-parole--aborder-un-nouveau-sujet-introduire-une-idee/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/prendre--reprendre-la-parole--aborder-un-nouveau-sujet-introduire-une-idee/</guid>
      <description>B1 Je pourrais peut-être dire quelque chose à ce sujet. Je peux commencer, si vous voulez. Laissez-moi ajouter quelque chose. Est-ce qu’on pourrait parler du projet maintenant ? À mon avis, il faudrait parler aussi bien des avantages que des inconvénients. On pourrait parler des inconvénients aussi ? B2 Permettez-moi de revenir sur cette question épineuse. Si vous le permettez, je commencerai par le premier point. Oui, je pense qu’il est important d’apporter une précision sur ce point.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prendre un rendez-vous (et confirmer ⁄ avancer ⁄ reporter ⁄ annuler)</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/prendre-un-rendez-vous-et-confirmer--avancer--reporter--annuler/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/prendre-un-rendez-vous-et-confirmer--avancer--reporter--annuler/</guid>
      <description>A1 Je peux parler à Madame Fréchette ?= Bonjour, je voudrais un rendez-vous avec Madame Fréchette. Oui, elle est dans la salle 209= On va au cinéma lundi à 14h, c’est ça ? Elle n’est pas là, elle arrive à 10 heures 30.= Je ne peux pas venir à 11h, plus tôt, c’est possible ? Tu viens au cinéma avec moi, ce soir ?= Désolé, je ne peux pas venir demain, la semaine prochaine, c’est possible ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présenter les avantages et les inconvénients d’options différentes</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/presenter-les-avantages-et-les-inconvenients-doptions-differentes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/opinions-et-arguments/presenter-les-avantages-et-les-inconvenients-doptions-differentes/</guid>
      <description>B1 Il est vrai qu’avec de grandes fenêtres, vous aurez plus de lumière mais vous aurez aussi plus chaud en été. Si on rénove le château médiéval, cela rapportera des bénéfices avec les visites mais le village perdra sa tranquillité. B2 Je suis d’accord avec toi sur le fait que les prix de l’immobilier ont baissé mais je pense, et ne te fâche pas, que cette tendance ne m’incitera pas à acheter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présenter un pays, une ville et ses habitants.</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/presenter-un-pays-une-ville-et-ses-habitants./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/presenter-un-pays-une-ville-et-ses-habitants./</guid>
      <description>A1 La ville d’Ottawa est la capitale du Canada. Les Canadiens sont sympathiques. A2 Frederiton est une ville bilingue du Canada. Ses habitants sont chaleureux et on y mange bien. B1 La France est aussi appelée l’Hexagone. Les habitants de cette ville sortent plus le soir que chez nous. Je vais vous présenter un pays caractérisé par la diversité de ses paysages et connu pour son avancée technologique. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qui est-ce ? ⁄ Qu’est-ce que c’est ?</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/qui-est-ce---quest-ce-que-cest-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/qui-est-ce---quest-ce-que-cest-/</guid>
      <description>A1 Qui est-ce? C’est ma sœur. Qu’est-ce que c’est? C’est un cahier. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raconter des événements passés</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-des-evenements-passes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-des-evenements-passes/</guid>
      <description>A1 Hier soir, j’ai vu un beau film à la télé. Il a fait beau, la semaine dernière. A2 Mon premier emploi, c’était dans un office de tourisme. Le premier mois, j’ai donné des informations, j’ai réservé des nuits d’hôtel et j’ai répondu au téléphone. J’ai rencontré beaucoup de gens intéressants ! B1 Quand nous sommes allés au Brésil en 2010, nous sommes arrivés en plein carnaval. Ça a été une expérience extraordinaire, il y avait des danseurs et de la musique partout.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raconter des faits divers</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-des-faits-divers/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-des-faits-divers/</guid>
      <description>A2 Hier, un jeune homme visitait une exposition au Centre Pompidou, quand la police est arrivée. Elle a arrêté le jeune homme. On ne sait pas pourquoi. Une bonne surprise pour les spectateurs du cinéma Odéon, l’acteur principal était présent dans la salle pour la première. B1 Tout s’est passé très vite ∶ il est entré dans labanque, il a sorti son revolver, il a pris l’argent et il a disparu aussi vite qu’il était entré.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raconter l’intrigue d’un livre ou d’un film</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-lintrigue-dun-livre-ou-dun-film/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-lintrigue-dun-livre-ou-dun-film/</guid>
      <description>B1 « Ensemble, c’est tout » est l’histoire de deux personnes solitaires. Le roman parle de la solitude des gens de générations différentes. Les personnages sont touchants. « Intouchables » est un film merveilleux. Il s’agit d’une histoire entre deux hommes totalement différents. Philippe est un riche aristocrate tétraplégique et Driss est un jeune de banlieue tout juste sorti de prison. Ensemble, ils vivront des situations tristes, folles et en même temps très drôles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raconter un souvenir, une anecdote, une suite de faits</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-un-souvenir-une-anecdote-une-suite-de-faits/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-un-souvenir-une-anecdote-une-suite-de-faits/</guid>
      <description>A2 Je suis allé au parc Astérix, l’été dernier. Mais vers midi, il a commencé à pleuvoir, nous sommes allés manger au restaurant. Quand on est sortis, le soleil brillait et nous avons passé une très bonne journée. B1 Quand j’avais douze ans, pour Noël, mes parents m’ont acheté un magnifique vélo orange. J’étais super content. Le lendemain de Noël, j’ai voulu le montrer à mes amis. Après avoir demandé la permission à mes parents, je suis sorti à toute vitesse de chez moi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raconter une expérience passée</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-une-experience-passee/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/raconter-une-experience-passee/</guid>
      <description>A2 J’ai déménagé avec ma famille, il y a trois ans. Au début, nous avions seulement une table, cinq chaises et nos lits. B1 Quand j’étais petit, je devais faire beaucoup de tâches ménagères. Comme mes parents étaient toujours absents, je faisais souvent la vaisselle et même les courses. L’année dernière, comme je ne pouvais pas continuer mes études près de chez moi, je suis partie vivre à Lyon. J’ai dû louer un appartement près de l’université où je m’étais inscrite.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rapporter les propos, les paroles de quelqu’un</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun/</guid>
      <description>B1 Michel m’a dit qu’il arriverait en retard. Elle dit qu’elle a beaucoup aimé la pièce de théâtre. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rapporter les propos, les paroles de quelqu’un au passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun-au-passe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun-au-passe/</guid>
      <description>B2 Elle a dit qu’elle avait attendu longtemps chez le médecin. On a annoncé que le volcan pouvait à tout moment entrer en éruption. Elle pensait qu’il aurait pu lui téléphoner. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rapporter les propos, les paroles de quelqu’un de façon implicite</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun-de-facon-implicite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rapporter-les-propos-les-paroles-de-quelquun-de-facon-implicite/</guid>
      <description>C1 Elle a spécifié qu’il ne fallait pas que nous l’attendions plus de trente minutes, qu’au cas où elle ne serait pas là, elle n’aurait pas la tête à faire la fête ∶ tu sais qu’elle a tout misé sur son admissibilité à ce concours d’entrée des grandes écoles&amp;hellip; Il a déclaré qu’après tout ce qu’il avait déjà fait pour nous, il n’était plus question qu’il nous rende un autre service si nous le lui demandions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réaliser une interview ⁄ Passer un entretien</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/realiser-une-interview--passer-un-entretien/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/realiser-une-interview--passer-un-entretien/</guid>
      <description>B1 Monsieur le Président, quelles seraient d’après vous les priorités en matière d’énergies renouvelables ? Pourquoi êtes-vous intéressé par ce travail ? B2 Parlez-moi de votre parcours, s’il vous plaît. Après avoir été licencié, j’ai retrouvé rapidement un poste de cadre dans une entreprise à deux pas de chez moi. Pourriez-vous nous préciser ce que vous entendez par « exception culturelle » ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recadrer une discussion ⁄ et faire le point dans une conversation ⁄ discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion--et-faire-le-point-dans-une-conversation--discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion--et-faire-le-point-dans-une-conversation--discussion/</guid>
      <description>B2 Nous n’avons pas le temps de voir ça maintenant. Recadrons la réunion et recentrons-nous sur le problème qui nous intéresse. C’est un autre sujet me semble-t-il. Nous pouvons revenir sur ce point, s’il vous plaît ? Bien, faisons le point sur ce sujet, nous avons décidé d’attendre la suite des événements. En bref, nous avons fait le tour de la question, passons au Point B. Résumer et approfondir les arguments principaux d’une discussion; faire un bilan Pour en revenir à ce que je disais… Je suis convaincu que nous sommes sur la bonne voie, mais à mon avis, il reste des points à consolider sur les éventuelles conséquences d’une telle décision.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recadrer une discussion et faire le point dans une conversation ⁄ discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation--discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation--discussion/</guid>
      <description>C1 Revenons à nos moutons. Ne nous égarons pas. Fermons la parenthèse. Bien, en conclusion, voici ce qui nous reste encore à discuter. En guise de conclusion, je vous propose de nous répartir le travail de la manière suivante. Si je reprends point par point vos commentaires, je constate qu’ils concernent essentiellement des aspects économiques. Alors où en sommes-nous ? Faisons le point, il nous reste encore ces deux aspects du problème à traiter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rédiger un commentaire (des données chiffrées)</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/rediger-un-commentaire-des-donnees-chiffrees/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/rediger-un-commentaire-des-donnees-chiffrees/</guid>
      <description>B2 Ces données font apparaître un écart considérable entre le chiffre officiel et le nombre réel des participants. Le déficit budgétaire s’élève à 20 milliards d’euros, ce qui constitue une augmentation de 10% par rapport à l’an dernier. La plupart des Parisiens prennent les transports en commun, un grand nombre d’entre eux, notamment, utilise le métro. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rédiger un compte rendu</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rediger-un-compte-rendu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/rediger-un-compte-rendu/</guid>
      <description>C1 J’ai eu le plaisir d’assister à la réunion qui s’est tenue le 10 du mois dernier au sein de la société X. Au cours de cette réunion dont l’ordre du jour était organisé comme suit, il a été mentionné que chaque salarié serait rétribué comme il se doit. A l’ouverture des débats, lors de notre dernière assemblée, il a été décidé qu’un représentant serait élu à tous les niveaux de responsabilité de l’entreprise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rédiger un compte-rendu</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/rediger-un-compte-rendu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/rediger-un-compte-rendu/</guid>
      <description>B2 Suite à la réunion qui s’est tenue le mois dernier et dont l’ordre du jour proposait le vote pour les travaux de réparation des chaudières, il a été décidé de demander plusieurs devis auprès de professionnels recommandés par le syndic. L’analyse des différents composants électroniques a permis de mettre en évidence les défauts du système, une étude plus approfondie va être effectuée sur les machines. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Référence anaphorique</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reference-anaphorique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reference-anaphorique/</guid>
      <description>B1 J’aime toutes les chansons de son dernier album mais je préfère la deuxième. Il adore les romans d’Erik Orsenna, et spécialement le dernier qu’il vient de publier. Ce livre est aussi intéressant que le précédent. Passons au thème suivant. B2 (premier, deuxième, dernier, précédent, suivant) De tous les inscrits seul le quatrième a été retenu. Et voici, Monsieur Morel, c’est le premier vainqueur de cette édition. Le thème suivant va soulever une polémique au sein de cette communauté, le dernier, quant à lui, sera beaucoup moins discuté.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reformuler pour expliquer ou généraliser</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/reformuler-pour-expliquer-ou-generaliser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/reformuler-pour-expliquer-ou-generaliser/</guid>
      <description>B1 « Il a le cafard », ça veut dire qu’il est déprimé et qu’il voit tout en noir. Si j’ai bien compris vos messages, tout le monde est d’accord. Tout va bien. B2 Le portable a changé nos vies, autrement dit, les gens y sont complètement accros et n’arrivent plus à s’en passer. Ce que je veux dire exactement, c’est qu’il faudrait revoir tout le dossier avant de le rendre au responsable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reformuler un propos (autrement dit, c’est-à-dire, en d’autres termes, en un mot)</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reformuler-un-propos-autrement-dit-cest-a-dire-en-dautres-termes-en-un-mot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reformuler-un-propos-autrement-dit-cest-a-dire-en-dautres-termes-en-un-mot/</guid>
      <description>B2 Il reste encore plusieurs points à traiter, autrement dit, nous devons attendre encore quelques semaines avant de conclure les négociations. En ce moment notre emploi de temps est surchargé, en un mot, c’est actuellement impossible de répondre à votre demande. Les circonstances sont inacceptables, en d’autres termes, nous mettons fin à cette situation bancale. Nous avons plusieurs possibilités, c’est-à-dire que vous pouvez composer votre séjour selon vos goûts. C1 Que l’on soit novice ou expert, il est important de se familiariser avec les nouvelles technologies, autrement dit un usage régulier est souhaité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Répéter ce que quelqu’un a dit (pour s’assurer de la compréhension)</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/repeter-ce-que-quelquun-a-dit-pour-sassurer-de-la-comprehension/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/repeter-ce-que-quelquun-a-dit-pour-sassurer-de-la-comprehension/</guid>
      <description>B1 Tu as bien dit à 17h ? C’est bien ça ? Tu confirmes ? Tu veux dire qu’il ne faut pas compter sur lui, c’est ça ? On est d’accord ∶ tu as bien dit « devant le cinéma » pour notre rendez-vous ? B2 Ça vous semble logique ce que vous venez de dire? Si je comprends bien, il n’y a pas de projets pour samedi. Vous voulez dire que je ne peux pas parler avec le responsable tout de suite ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumer et approfondir les arguments principaux d’une discussion ; faire un bilan</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/resumer-et-approfondir-les-arguments-principaux-dune-discussion--faire-un-bilan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/resumer-et-approfondir-les-arguments-principaux-dune-discussion--faire-un-bilan/</guid>
      <description>C1 En supposant que l’on se recentre sur l’argument retenu lors de notre première intervention, quels liens pourrions-nous alors établir entre ces deux problématiques ? Dans cet ordre d’idées, je suggère que nous prenions en compte les résultats des derniers chiffres obtenus. Nous devons non seulement considérer tous les niveaux de solution, mais aussi examiner de plus près les répercussions qu’ils pourraient engendrer. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumer un bref récit, un article, un exposé, une interview, un documentaire et donner son opinion</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/resumer-un-bref-recit-un-article-un-expose-une-interview-un-documentaire-et-donner-son-opinion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/resumer-un-bref-recit-un-article-un-expose-une-interview-un-documentaire-et-donner-son-opinion/</guid>
      <description>B2 Pour ma part, le témoignage de M. Duval a permis de lever le voile sur les mécanismes opaques de cette ONG. En résumé, le documentaire montre les causes de la forte croissance démographique dans les villes et, de ce fait, devrait servir de base aux discussions entre élus. Je le trouve très bien fait. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumer un texte ou une discussion en restituant les prises de position et les raisonnements</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/resumer-un-texte-ou-une-discussion-en-restituant-les-prises-de-position-et-les-raisonnements/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/resumer-un-texte-ou-une-discussion-en-restituant-les-prises-de-position-et-les-raisonnements/</guid>
      <description>B2 Nous retenons les arguments en faveur de l’achat de nouveaux matériels informatiques et étudierons de près les différents devis présentés lors de la réunion. Après analyse de ses dernières performances décevantes, le journaliste sportif souligne la faible probabilité qu’a ce joueur de tennis de remporter la finale du tournoi. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumer une discussion ou un texte long et difficile en restituant les prises de position et les raisonnements</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/resumer-une-discussion-ou-un-texte-long-et-difficile-en-restituant-les-prises-de-position-et-les-raisonnements/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/resumer-une-discussion-ou-un-texte-long-et-difficile-en-restituant-les-prises-de-position-et-les-raisonnements/</guid>
      <description>C1 Ce qu’il faut retenir de cet article, c’est que pour son auteur, l’utilisation de la graphologie par les cabinets de recrutement n’est pas un critère pertinent. Le journaliste met en évidence la vulnérabilité des victimes dans cette affaire. Le résultat de l’étude fait apparaître un accroissement du nombre de grossesses multiples. L’enquête démontre la volonté des jeunes à se porter candidat à l’expatriation. L’article couvre toutes les étapes de la libération des otages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S’assurer que l’interlocuteur a bien compris</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/sassurer-que-linterlocuteur-a-bien-compris/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/sassurer-que-linterlocuteur-a-bien-compris/</guid>
      <description>A2 C’est clair ? Tu as compris ? B1 Vous avez des questions ? un doute ? Tu vois ⁄ Tu comprends ce que je veux dire? Ça va ? Tout est compréhensible ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S’informer sur les choses ⁄ Décrire et caractériser des choses</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-choses--decrire-et-caracteriser-des-choses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-choses--decrire-et-caracteriser-des-choses/</guid>
      <description>A1 Est-ce que vous avez des T-shirts? Je voudrais un T-shirt noir. A2 A qui sont ses chaussures ? Ce ne sont pas les miennes, elles sont trop petites, je fais du 39. B1 C’est le meuble ancien qu’il a acheté chez le brocanteur ? C’est une tente de camping pour deux personnes. Elle est en nylon. Elle est très facile à monter. De plus, elle est imperméable et résistante. Elle ne pèse que 2 kilos et ne coûte que 55 euros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S’informer sur les lieux ⁄ Décrire et caractériser des lieux</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-lieux--decrire-et-caracteriser-des-lieux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-lieux--decrire-et-caracteriser-des-lieux/</guid>
      <description>A1 Comment est la plage d’Étretat ? Elle est petite mais très jolie. A2 Est-ce que Chamonix est une belle ville ? Oui, c’est charmant, c’est situé tout près du MontBlanc. B1 Pourrais-tu me donner quelques renseignements sur Prague, sur les lieux à visiter, les plats typiques, etc. ? Je pars en vacances dans deux semaines. Nous avons visité un monastère qui se trouve à 15 minutes de Carcassonne, dans le Sud de la France.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S’informer sur les personnes ⁄ Décrire et caractériser des personnes</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-personnes--decrire-et-caracteriser-des-personnes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/sinformer-sur-les-personnes--decrire-et-caracteriser-des-personnes/</guid>
      <description>A1 C’est qui Sydney Crosby ? C’est un joueur de hockey. Qui est cette femme ? C’est une actrice bien connue. A2 Comment est la nouvelle collègue? Elle est souriante et sérieuse. B1 C’est le grand couturier qui s’est installé près de chez moi. On dirait qu’il est timide mais ce n’est pas le cas, tout au contraire, il est abordable et très sympathique. C’est qui le monsieur avec la cravate rouge ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S1</title>
      <link>https://tery84.github.io/projects/sub1/s1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/projects/sub1/s1/</guid>
      <description>
Description&amp;hellip;
Tech used a b c </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Saluer ⁄ prendre congé ⁄ remercier ⁄ s’excuser</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/saluer--prendre-conge--remercier--sexcuser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/saluer--prendre-conge--remercier--sexcuser/</guid>
      <description>A1 Bonjour Madame. Salut Marie. Ça va ? Merci, et toi ? ⁄ et vous ? Au revoir. A la prochaine. A bientôt. Merci. Pardon. Excusez-moi. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se présenter ⁄ s’informer sur l’identité de l’autre ⁄ présenter quelqu’un</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/se-presenter--sinformer-sur-lidentite-de-lautre--presenter-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/interactions-sociales/se-presenter--sinformer-sur-lidentite-de-lautre--presenter-quelquun/</guid>
      <description>A1 La jeune femme aux cheveux roux, c’est qui ? C’est Nathalie. Nathalie, voilà mon ami Vincent. A2 Bonjour monsieur ! C’est qui votre compagnon ? Jacques Michaud, Sylvain Robichaud. Je te ⁄vous présente mon collègue, Nicolas. Tu connais ma cousine ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si &#43; imparfait - la proposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait---la-proposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait---la-proposition/</guid>
      <description>B1 Et si on sortait faire les magasins ce week-end ? Et si on prenait quelques jours de vacances ? On pourrait aller dans les Alpes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si &#43; imparfait - la proposition (et si on sortait ...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait---la-proposition-et-si-on-sortait-.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait---la-proposition-et-si-on-sortait-.../</guid>
      <description>A2 Si tu apportais ton sac à dos d’école … Si on allait au cinéma ce soir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Structures avec l’infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/structures-avec-linfinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limperatif/structures-avec-linfinitif/</guid>
      <description>A1 (pour) Je vais à la bibliothèque pour étudier. A2 (sans) Elle est sortie sans prendre son manteau. Il ne peut pas vivre sans faire de sport. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synthétiser</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/synthetiser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/synthetiser/</guid>
      <description>B1 Bref, on a trois réunions en deux jours sans compter les visites des journalistes. En conclusion, on ne peut rien y faire. En résumé, les rapports que tu as présentés ont été pris en considération. Une décision qui, au final, n’a surpris personne. B2 (en bref, en conclusion, en résumé, en un mot) En bref, je dirais que plus nous dépensons en publicité, plus nos ventes augmentent. En résumé, si nous ne pouvons pas gagner plus d’argent, personne ne touchera de prime cette année.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synthétiser des informations et des arguments issus de sources diverses</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/synthetiser-des-informations-et-des-arguments-issus-de-sources-diverses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/descriptions-et-recits/synthetiser-des-informations-et-des-arguments-issus-de-sources-diverses/</guid>
      <description>C1 Dans une première partie, nous allons présenter quelques expériences de commerce équitable réussies dans le monde à travers des entretiens avec un responsable écologiste et un agriculteur bio et, dans une seconde partie, nous mettrons en valeur les changements que cette nouvelle approche apporte à d’autres secteurs professionnels et aux modes de vie des consommateurs à travers le point de vue d’un voyagiste et d’un économiste. Tous les éditorialistes des grands quotidiens nationaux s’unissent ce matin pour saluer l’exploit de l’équipe nationale qui à travers sa victoire en Coupe du monde a redonné espoir à tout un peuple et démontré l’importance de la solidarité dans le recherche d’un objectif commun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synthétiser des informations et des arguments issus de sources diverses</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/synthetiser-des-informations-et-des-arguments-issus-de-sources-diverses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/synthetiser-des-informations-et-des-arguments-issus-de-sources-diverses/</guid>
      <description>B2 Conformément à l’opinion générale ainsi qu’aux arguments contenus dans les articles de ces deux derniers jours, nous pouvons supposer que les négociations annoncées n’aboutiront pas. Suite aux différents entretiens et aux journées d’essai avec les candidats potentiels, le DRH et la Direction ont finalement retenu trois dossiers à présenter au conseil d’administration. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synthétiser un bref récit, un article, un exposé, une interview, un documentaire et donner son opinion.</title>
      <link>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/synthetiser-un-bref-recit-un-article-un-expose-une-interview-un-documentaire-et-donner-son-opinion./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/fonctions-langagieres/echanges-dinformations/synthetiser-un-bref-recit-un-article-un-expose-une-interview-un-documentaire-et-donner-son-opinion./</guid>
      <description>B1 C’est un article qui expose la situation dramatique dont souffrent chaque jour des milliers de civils et que j’ai trouvé choquant à cause de la violence des faits qu’il décrit. L’exposé de mon camarade a traité d’un problème qui nous concerne tous ∶ le réchauffement climatique et ses conséquences. A mon avis, il l’a présenté simplement et d’une façon très claire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vocabulaire de spécialité ∶ scientifique, médical, juridique</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/vocabulaire-de-specialite--scientifique-medical-juridique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/vocabulaire-de-specialite--scientifique-medical-juridique/</guid>
      <description>B2 Il a été conduit à l’hôpital car il s’est foulé la cheville. Il va certainement devoir utiliser des béquilles pendant quelques temps. Il est cloué au lit depuis quelques jours, il n’arrête pas d’éternuer, il ne peut rien avaler. Il a perdu son procès, il a fait appel ! Les manipulations génétiques sur les végétaux permettent d’augmenter le rendement des récoltes. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
