<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Discours on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</title>
    <link>https://tery84.github.io/discours/</link>
    <description>Recent content in Discours on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://tery84.github.io/discours/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Conclure</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/conclure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/conclure/</guid>
      <description>B1 Et voilà, comment toute leur amitié a disparu ce jour-là. Finalement, il a pris la décision de vendre son entreprise. Et c’est ainsi qu’on est tombés amoureux et qu’on s’est mariés. Pour terminer, je dois remercier toute ma famille qui m’a beaucoup aidé dans ces moments difficiles. Obtenir un bon résultat est, finalement, son seul objectif. Après tout ce travail, enfin il a obtenu son diplôme. B2 (en définitive, après tout, tout bien considéré) En définitive, je suis plutôt pour la semaine de travail à 35 heures.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Confirmer ⁄ souligner un point de vue par des arguments secondaires et des exemples pertinents</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/confirmer-souligner-un-point-de-vue-par-des-arguments-secondaires-et-des-exemples-pertinents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/confirmer-souligner-un-point-de-vue-par-des-arguments-secondaires-et-des-exemples-pertinents/</guid>
      <description>B2 Il est important de mettre en avant, à la fois, les avantages et les inconvénients de cette proposition de loi. De plus, il faudra prendre en compte la réaction des entreprises, concernant les répercussions sur les salaires. Chiffres à l’appui, nous affirmons la bonne santé de notre entreprise. C1 On se doit de souligner le travail remarquable accompli par nos confrères. Les résultats de l’enquête menée dans le cadre de la nouvelle circulaire tendent à confirmer une hausse particulièrement surprenante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Engager et⁄ou terminer une conversation</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/engager-etou-terminer-une-conversation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/engager-etou-terminer-une-conversation/</guid>
      <description>A2 Dis-moi, tu sais à quelle heure commence le film? Je voudrais te parler de la réunion. Je peux te parler ? Excusez-moi je dois partir. B1 Pardon ? tu as une minute ? Voilà, j’ai quelque chose à te dire. Dis, Serge, je cherche Magalie, tu sais où elle est ? Bon, excusez-moi, mais je dois vous laisser, j’ai un rendez-vous dans 10 minutes. Eh bien, je suis désolé, mais je dois m’en aller.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire avancer la discussion en invitant autrui à s’y joindre, à dire ce qu’il pense, etc.</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/faire-avancer-la-discussion-en-invitant-autrui-a%CC%80-sy-joindre-a%CC%80-dire-ce-quil-pense-etc./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/faire-avancer-la-discussion-en-invitant-autrui-a%CC%80-sy-joindre-a%CC%80-dire-ce-quil-pense-etc./</guid>
      <description>B1 Et toi, qu’est-ce que tu en penses ? Vous ne partagez pas notre opinion ? B2 Patricia, vous pouvez nous tenir au courant de la réorganisation du département des Ressources Humaines ? Quelles en seront les conséquences dans votre département, Rose ? Et si nous passions à autre chose ? On ne va pas s’éterniser sur cette question. Vous nous dites que c’est la meilleure solution. Mais pour quelle raison ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire une transition</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/faire-une-transition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/faire-une-transition/</guid>
      <description>C1 Sans transition maintenant, voici l’actu musicale,ça bouge sur les ondes. Passons maintenant au fait du jour. Qui dit travail dit congés. Voici donc, le dossier de cette édition. Toute la rédaction vous propose un tour de France de ce qui sera possible de faire cet été sur les plages de l’hexagone avec vos chérubins. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Illustrer</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/illustrer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/illustrer/</guid>
      <description>B1 Par exemple, on peut parler d’une invention moderne, du portable. Manon sera l’actrice principale, en effet c’est la préférée du directeur. Il est vraiment étourdi ∶ hier il a oublié l’anniversaire de sa mère. B2 (par exemple, d’ailleurs, comme) Tu vois, par exemple, Pierre est quelqu’un sur qui on peut compter. Adèle est experte dans le domaine de la chanson française. D’ailleurs, elle connaît tout sur les artistes actuels. Oui, c’est comme ce chanteur qui a brûlé un billet en direct dans l’émission de 20h.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indiquer qu’on veut prendre la parole</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/indiquer-quon-veut-prendre-la-parole/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/indiquer-quon-veut-prendre-la-parole/</guid>
      <description>A2 J’ai quelque chose à dire. Pardon, je voudrais dire quelque chose. B1 Un instant, je voudrais vous communiquer quelque chose. Attends, j’ai quelque chose à te dire. Ecoutez, je dois ajouter un autre commentaire. Est-ce que je peux ajouter quelque chose ? Bon, alors, je voudrais ajouter quelques détails à ce qui a été dit. Oui, mais, je voudrais dire autre chose. Excusez-moi, je pourrais faire une petite remarque ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interpeller</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interpeller/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interpeller/</guid>
      <description>A1 Bonjour ! S’il vous plait ! Excusez-moi ! A2 Bonjour ! S’il vous plait! Pardon ! Excusez-moi Monsieur ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interrompre poliment pour faire répéter.</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interrompre-poliment-pour-faire-re%CC%81pe%CC%81ter./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/interrompre-poliment-pour-faire-re%CC%81pe%CC%81ter./</guid>
      <description>A1 Pardon! Excusez-moi, je ne comprends pas. Excuse-moi, tu peux répéter (la question) ? A2 Pardon, qu’est-ce que tu as dit ? Est-ce que tu peux répéter, s’il te plait ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire un argument ∶ de plus, d’ailleurs, et même, or, non seulement…mais encore</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-argument-de-plus-dailleurs-et-me%CC%82me-or-non-seulementmais-encore/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-argument-de-plus-dailleurs-et-me%CC%82me-or-non-seulementmais-encore/</guid>
      <description>B2 Il a la condition physique pour remporter cette compétition. De plus, en travaillant sa technique, il a toutes ses chances. D’ailleurs, penser que cette pathologie peut seulement être soignée par les médicaments est maintenant un sujet dans l’air du temps. Il a toutes les chances de réussir et même de finir major de promotion. Quant à notre position sur l’énergie nucléaire, non seulement elle n’a pas changé mais elle est maintenant soutenue par d’autres organisations.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire un thème</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-the%CC%80me/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-un-the%CC%80me/</guid>
      <description>A2 Je vais vous parler de Picasso. Tu as regardé le match de foot, hier ? Qu’est-ce que tu en penses ? B1 Tu as vu la bande annonce du film qui est sorti hier ? Et pour l’anniversaire de Luc, qui s’occupe du cadeau ? A propos de Marc, est-ce qu’il t’a invité à son mariage ? Et si on parlait de ton nouveau travail ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduire une conclusion indépendante des arguments antérieurs ∶ de toute façon, en tout cas, quoi qu’il en soit</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-une-conclusion-inde%CC%81pendante-des-arguments-ante%CC%81rieurs-de-toute-fac%CC%A7on-en-tout-cas-quoi-quil-en-soit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/introduire-une-conclusion-inde%CC%81pendante-des-arguments-ante%CC%81rieurs-de-toute-fac%CC%A7on-en-tout-cas-quoi-quil-en-soit/</guid>
      <description>B2 De toute façon, nous ne pouvons pas poursuivre cette conversation maintenant. En tout cas, sur ce point, elle était dans son tort. Quoi qu’il en soit, cette vente doit être négociée au plus vite. C1 De toute façon, le dossier est clos. Inutile de revenir là-dessus. En tout cas, le contrat a été signé et il est impossible de faire machine arrière, tant les conséquences seraient nuisibles au bon fonctionnement de notre institution.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lancer et terminer une discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/lancer-et-terminer-une-discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/lancer-et-terminer-une-discussion/</guid>
      <description>B1 Il faut qu’on parle. Alors, qu’est-ce qu’on prend comme décision? C’est tout, je n’ai plus rien à dire. Très bien, on peut passer à autre chose ? B2 Laura, tu aimerais démarrer ? On s’y met ? En résumé, on peut dire que les résultats sont bons. Je crois que nous avons fait le tour de la question. Je vous remercie de votre attention. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mettre en relief le thème central et les éléments pertinents</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/mettre-en-relief-le-the%CC%80me-central-et-les-e%CC%81le%CC%81ments-pertinents/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/mettre-en-relief-le-the%CC%80me-central-et-les-e%CC%81le%CC%81ments-pertinents/</guid>
      <description>B2 C’est par souci d’économie que nous avons adopté cette solution. C’est l’installation du nouveau logiciel qui va nous permettre d’être à la pointe du progrès. C1 Ce que réclament les habitants de ce quartier, c’est davantage d’espaces verts. Ce sur quoi j’ai été piégé, ce sont les constructions verbales. Si je reprends de ce gâteau, c’est vraiment qu’il est succulent. Qu’il devienne un excellent acteur, je n’en doute pas. Ce serait une grave erreur que de le croire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organiser son discours</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/organiser-son-discours/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/organiser-son-discours/</guid>
      <description>B1 (l’introduction, le développement, les exemples, la conclusion…) D’abord, il faut savoir de quoi nous allons parler. Premièrement, on va s’occuper de l’itinéraire. Nous passons maintenant à la deuxième question ∶ les langues étrangères à l’école, quel avenir ? D’un côté elle est contente d’avoir réussi le bac, d’un autre côté elle est triste parce qu’elle doit quitter ses amis. C’est vrai qu’il a beaucoup de talent mais il est insupportable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ouvrir ⁄ fermer une digression</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/ouvrir-fermer-une-digression/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/ouvrir-fermer-une-digression/</guid>
      <description>C1 Mais, ainsi que l’a dit, je crois, notre cher collaborateur, dans son style qui est le sien ∶ “Mieux vaut tard que jamais”. Avant d’y revenir en guise de conclusion, évoquons rapidement mais intelligemment, les processus permettant d’analyser ces données. Je me permets de rebondir sur vos propos et d’ouvrir, à ce sujet une petite parenthèse. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prendre ⁄ Reprendre la parole ; aborder un nouveau sujet, introduire une idée</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/prendre-reprendre-la-parole-aborder-un-nouveau-sujet-introduire-une-ide%CC%81e/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/prendre-reprendre-la-parole-aborder-un-nouveau-sujet-introduire-une-ide%CC%81e/</guid>
      <description>B1 Je pourrais peut-être dire quelque chose à ce sujet. Je peux commencer, si vous voulez. Laissez-moi ajouter quelque chose. Est-ce qu’on pourrait parler du projet maintenant ? À mon avis, il faudrait parler aussi bien des avantages que des inconvénients. On pourrait parler des inconvénients aussi ? B2 Permettez-moi de revenir sur cette question épineuse. Si vous le permettez, je commencerai par le premier point. Oui, je pense qu’il est important d’apporter une précision sur ce point.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recadrer une discussion ⁄ et faire le point dans une conversation ⁄ discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation-discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation-discussion/</guid>
      <description>B2 Nous n’avons pas le temps de voir ça maintenant. Recadrons la réunion et recentrons-nous sur le problème qui nous intéresse. C’est un autre sujet me semble-t-il. Nous pouvons revenir sur ce point, s’il vous plaît ? Bien, faisons le point sur ce sujet, nous avons décidé d’attendre la suite des événements. En bref, nous avons fait le tour de la question, passons au Point B. Résumer et approfondir les arguments principaux d’une discussion; faire un bilan Pour en revenir à ce que je disais… Je suis convaincu que nous sommes sur la bonne voie, mais à mon avis, il reste des points à consolider sur les éventuelles conséquences d’une telle décision.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recadrer une discussion et faire le point dans une conversation ⁄ discussion</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation-discussion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/recadrer-une-discussion-et-faire-le-point-dans-une-conversation-discussion/</guid>
      <description>C1 Revenons à nos moutons. Ne nous égarons pas. Fermons la parenthèse. Bien, en conclusion, voici ce qui nous reste encore à discuter. En guise de conclusion, je vous propose de nous répartir le travail de la manière suivante. Si je reprends point par point vos commentaires, je constate qu’ils concernent essentiellement des aspects économiques. Alors où en sommes-nous ? Faisons le point, il nous reste encore ces deux aspects du problème à traiter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Référence anaphorique</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/re%CC%81fe%CC%81rence-anaphorique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/re%CC%81fe%CC%81rence-anaphorique/</guid>
      <description>B1 J’aime toutes les chansons de son dernier album mais je préfère la deuxième. Il adore les romans d’Erik Orsenna, et spécialement le dernier qu’il vient de publier. Ce livre est aussi intéressant que le précédent. Passons au thème suivant. B2 (premier, deuxième, dernier, précédent, suivant) De tous les inscrits seul le quatrième a été retenu. Et voici, Monsieur Morel, c’est le premier vainqueur de cette édition. Le thème suivant va soulever une polémique au sein de cette communauté, le dernier, quant à lui, sera beaucoup moins discuté.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reformuler un propos (autrement dit, c’est-à-dire, en d’autres termes, en un mot)</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reformuler-un-propos-autrement-dit-cest-a%CC%80-dire-en-dautres-termes-en-un-mot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/reformuler-un-propos-autrement-dit-cest-a%CC%80-dire-en-dautres-termes-en-un-mot/</guid>
      <description>B2 Il reste encore plusieurs points à traiter, autrement dit, nous devons attendre encore quelques semaines avant de conclure les négociations. En ce moment notre emploi de temps est surchargé, en un mot, c’est actuellement impossible de répondre à votre demande. Les circonstances sont inacceptables, en d’autres termes, nous mettons fin à cette situation bancale. Nous avons plusieurs possibilités, c’est-à-dire que vous pouvez composer votre séjour selon vos goûts. C1 Que l’on soit novice ou expert, il est important de se familiariser avec les nouvelles technologies, autrement dit un usage régulier est souhaité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Répéter ce que quelqu’un a dit (pour s’assurer de la compréhension)</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/re%CC%81pe%CC%81ter-ce-que-quelquun-a-dit-pour-sassurer-de-la-compre%CC%81hension/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/re%CC%81pe%CC%81ter-ce-que-quelquun-a-dit-pour-sassurer-de-la-compre%CC%81hension/</guid>
      <description>B1 Tu as bien dit à 17h ? C’est bien ça ? Tu confirmes ? Tu veux dire qu’il ne faut pas compter sur lui, c’est ça ? On est d’accord ∶ tu as bien dit « devant le cinéma » pour notre rendez-vous ? B2 Ça vous semble logique ce que vous venez de dire? Si je comprends bien, il n’y a pas de projets pour samedi. Vous voulez dire que je ne peux pas parler avec le responsable tout de suite ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumer et approfondir les arguments principaux d’une discussion ; faire un bilan</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/re%CC%81sumer-et-approfondir-les-arguments-principaux-dune-discussion-faire-un-bilan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/re%CC%81sumer-et-approfondir-les-arguments-principaux-dune-discussion-faire-un-bilan/</guid>
      <description>C1 En supposant que l’on se recentre sur l’argument retenu lors de notre première intervention, quels liens pourrions-nous alors établir entre ces deux problématiques ? Dans cet ordre d’idées, je suggère que nous prenions en compte les résultats des derniers chiffres obtenus. Nous devons non seulement considérer tous les niveaux de solution, mais aussi examiner de plus près les répercussions qu’ils pourraient engendrer. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S’assurer que l’interlocuteur a bien compris</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/sassurer-que-linterlocuteur-a-bien-compris/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/fonctions-interactives/sassurer-que-linterlocuteur-a-bien-compris/</guid>
      <description>A2 C’est clair ? Tu as compris ? B1 Vous avez des questions ? un doute ? Tu vois ⁄ Tu comprends ce que je veux dire? Ça va ? Tout est compréhensible ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Synthétiser</title>
      <link>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/synthe%CC%81tiser/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/discours/structuration-de-la-production/synthe%CC%81tiser/</guid>
      <description>B1 Bref, on a trois réunions en deux jours sans compter les visites des journalistes. En conclusion, on ne peut rien y faire. En résumé, les rapports que tu as présentés ont été pris en considération. Une décision qui, au final, n’a surpris personne. B2 (en bref, en conclusion, en résumé, en un mot) En bref, je dirais que plus nous dépensons en publicité, plus nos ventes augmentent. En résumé, si nous ne pouvons pas gagner plus d’argent, personne ne touchera de prime cette année.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
