<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Themes-de-vocabulaires on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</title>
    <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/</link>
    <description>Recent content in Themes-de-vocabulaires on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L’alimentation, la cuisine</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lalimentation-la-cuisine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lalimentation-la-cuisine/</guid>
      <description>A1 J’aime la cuisine italienne. Le poisson est facile à préparer. J’ai des légumes dans mon jardin. A2 Je préfère la soupe de tomates à la soupe à l’oignon. Ce soir, nous mangeons des crêpes. Charlotte prépare une recette traditionnelle québécoise. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’économie</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/leconomie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/leconomie/</guid>
      <description>B2 Nous sommes submergés de travail, nous avons été obligés d’engager une entreprise soustraitante. La demande des matières premières a augmenté avec la crise. Nous avons changé le conditionnement de nos légumes pour faire augmenter nos ventes. C1 La conjoncture actuelle pousserait le gouvernement à privatiser ce secteur. Cette entreprise, en suivant la loi de l’offre et de la demande, a assuré l’équilibre de son budget. Le taux de croissance actuel ne permettra sans doute pas aux foyers de voir leur pouvoir d’achat relevé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’environnement, le climat, l’écologie</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lenvironnement-le-climat-lecologie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lenvironnement-le-climat-lecologie/</guid>
      <description>A2 La Bretagne a un climat humide. Nous séparons le plastique et le verre. L’Ontario a de nombreuses réserves naturelles. B1 On annonce des pluies torrentielles et des risques d’inondations dans le Sud-Ouest. Attention au verglas et à la brume matinale ! Préservons l’environnement en faisant le tri sélectif et en recyclant nos déchets. B2 Une de mes préoccupations actuelles, c’est le réchauffement climatique. La diminution de la couche d’ozone est en train de détruire notre planète, les conséquences pourraient être désastreuses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’état civil</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/letat-civil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/letat-civil/</guid>
      <description>A1 Ma sœur est mariée. Je suis divorcé(e). Elle est célibataire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’histoire</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lhistoire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/lhistoire/</guid>
      <description>B2 J’ai une amie archéologue qui fait des fouilles sur des sites gallo-romains. Nous allons lui offrir un livre sur les croisades pendant la fin du Moyen-Âge, il est passionné par cette période historique. Les témoignages des vétérans de la deuxième guerre mondiale diffusés dernièrement, incitent les jeunes à réfléchir sur cette époque et renforcent la mémoire collective. C1 Rejouer les débats des événements de 1968 n’apportera rien à la société actuelle ∶ les questionnements d’alors sont, pour la majorité, obsolètes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La consommation</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-consommation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-consommation/</guid>
      <description>B1 Au moment des soldes, les grands magasins sont bondés. Tout le monde veut profiter des réductions et faire des affaires. Aujourd’hui, la publicité influence nos habitudes de consommation. B2 Le marché de l’offre et de la demande dépend de la conjoncture actuelle. La société de consommation est partout ∶ de la petite boutique au centre commercial, tout nous incite à dépenser. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La date, les jours, les mois, les saisons, les fêtes</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-date-les-jours-les-mois-les-saisons-les-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-date-les-jours-les-mois-les-saisons-les-fetes/</guid>
      <description>A1 Aujourd’hui, c’est le 5 janvier. Le cours commence mercredi prochain. Mon anniversaire est en décembre. J’aime l’hiver. C’est Noël dans deux semaines. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La famille, les relations sociales</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-famille-les-relations-sociales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-famille-les-relations-sociales/</guid>
      <description>A1 Mon meilleur ami habite près de chez moi. Je vois souvent ma sœur. Je mange chez mon voisin, ce soir. Mes cousins habitent à la campagne. Ma tante a trois enfants. Je rencontre mes amis, le week-end. A2 Je sors régulièrement avec mes amies. Toute la famille était présente. Mes collègues sont sympathiques. B1 Mes parents ont divorcé quand j’avais cinq ans. La première fois que je les ai revus ensemble, j’avais vingt ans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La météo</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-meteo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-meteo/</guid>
      <description>A1 Il fait beau et il y a du soleil. Il pleut. Il fait froid. Quel temps fait-il? A2 Le ciel est couvert et ils annoncent de la pluie. La météo est bonne pour demain. Il a beaucoup neigé hier. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mode</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-mode/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-mode/</guid>
      <description>B1 Ce pull que j’ai acheté est doux, confortable et agréable à porter, j’adore ! Et puis j’ai cette jupe de la même marque, elle arrive aux genoux, elle est à la fois rétro et moderne. Elle est vraiment top. Je pense que chacun s’habille comme il veut, selon ses goûts, ses habitudes, son style&amp;hellip; J’ai une amie plus âgée qui me dit que je suis mal habillée et que j’ai une coiffure qui fait gamine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La politique, les valeurs sociétales</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-politique-les-valeurs-societales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-politique-les-valeurs-societales/</guid>
      <description>B1 En France, les élections législatives et les élections présidentielles sont clairement différenciées. David m’a informé que la France était un pays laïc, c’est-à-dire que les signes religieux étaient exclus des espaces publics. Il a adhéré à un syndicat justement parce qu’il est solidaire. B2 C’est un scrutin à deux tours. Le candidat de l’opposition a une cote de popularité élevée. Le mandat des députés élus à l’Assemblée Nationale dure cinq ans comme celui des Présidents.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La santé</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-sante/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/la-sante/</guid>
      <description>A2 J’ai mal à la tête et j’ai de la fièvre. J’achète mes médicaments à la pharmacie. J’ai rendez-vous chez le dentiste la semaine prochaine. B1 Les amies de ma mère ne parlent que de régimes miracles et de trucs comme ça. Elle est tombée, elle a passé une radio. Son médecin lui a dit que ce n’était pas une fracture. Pour les enfants nerveux, la pratique du yoga peut être bénéfique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le droit et la justice</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-droit-et-la-justice/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-droit-et-la-justice/</guid>
      <description>B2 La police a fait une descente dans le quartier après les incidents d’hier soir. Il a subi un interrogatoire minutieux pendant sa garde à vue. Après la délibération du jury, le verdict est tombé, il a été acquitté. C1 L’étiquetage des produits alimentaires préemballés est imposé par la loi. Il existe une période d’essai au cours de laquelle l’employeur et l’employé peuvent rompre le contrat à tout moment Payer ses impôts est une obligation légale, la loi statue clairement sur ce point.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le logement ∶ ameublement, équipement</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-logement--ameublement-equipement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-logement--ameublement-equipement/</guid>
      <description>A1 Jean loue un appartement en centre-ville. Dans le salon, il y a une table et un canapé. Les lampes sont modernes. A2 L’appartement de mon fils est meublé. Nous avons acheté un tapis rouge. La chambre donne sur le jardin. B1 La tendance actuelle de nombreux citadins est de vouloir s’installer dans un grand pavillon en banlieue ou à la campagne. Les villes du futur seront différentes, il y aura de plus en plus de petits logements.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le monde du travail, la vie professionnelle</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-monde-du-travail-la-vie-professionnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-monde-du-travail-la-vie-professionnelle/</guid>
      <description>A1 (métier) J’aime mon métier. Mon voisin est avocat. Ma cousine est ingénieure. Anne travaille dans une grande entreprise. A2 La réunion est à midi. La directrice envoie des courriels à ses employés. Tous les collègues sont dans la salle de conférence. Je passe un entretien lundi. B1 Son mari est au chômage. C’est une situation difficile, c’est pourquoi elle a deux emplois. Pour recruter ce candidat, tu dois le convoquer à un entretien d’embauche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le système éducatif, les études, la formation</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-systeme-educatif-les-etudes-la-formation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/le-systeme-educatif-les-etudes-la-formation/</guid>
      <description>A1 Je suis élève au lycée technique de … Je suis en quatrième. Nadine étudie à l’université ⁄ à la fac de Lyon. A2 Luc a eu son diplôme au printemps. À la fin du lycée, on passe le bac. L’université est difficile. B1 J’ai un stage à faire. Bien qu’il ne dure que cinq jours, c’est obligatoire pendant la dernière année du cycle secondaire. J’ai un Bac + 4 pourtant je ne trouve pas de travail.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les activités quotidiennes</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-activites-quotidiennes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-activites-quotidiennes/</guid>
      <description>A1 Je prends mon petit déjeuner à 7h du matin. J’écoute les informations à 16h. Je me couche à 10h. A2 Je prépare le dîner tous les soirs. Je fais mes courses après le travail. Je fais du sport le jeudi. Je promène mon chien tous les matins, avant d’aller au travail. B1 Ici, c’est « métro, boulot, dodo ». Tous les matins, j’emmène mes deux filles à l’école et vais à la station « Liberté ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les coutumes, les traditions culturelles</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-coutumes-les-traditions-culturelles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-coutumes-les-traditions-culturelles/</guid>
      <description>A2 La St-Valentin est le 14 février. Le 14 juillet en France, c’est le jour de la fête nationale ! Le sirop d’érable est une spécialité canadienne. B1 Chaque année, pour la fête nationale, on allait sur la plage regarder le feu d’artifice. À Oostduinkerke, on pêche encore avec des chevaux dans la mer, c’est unique au monde. Tous les ans, on fête Mardi Gras, c’est l’occasion de se déguiser, de manger des beignets et de faire la fête.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les lieux dans la ville (les commerces et services)</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-lieux-dans-la-ville-les-commerces-et-services/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-lieux-dans-la-ville-les-commerces-et-services/</guid>
      <description>A1 La pharmacie est près de la boulangerie. Les appartements du centre-ville sont chers. Il y a beaucoup de restaurants en ville. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les loisirs, les sports</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-loisirs-les-sports/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-loisirs-les-sports/</guid>
      <description>A1 Marie joue au tennis. Je fais de la peinture. Mon voisin va à la piscine le mardi soir. A2 Je prends des cours de cuisine tous les samedis Jacques est inscrit à un club nautique. Après l’école, les enfants jouent dans le jardin. B1 On ne la voit jamais car elle fait plein d’activités ∶ le mercredi, elle répète avec la troupe de théâtre de la faculté, le jeudi, elle chante avec un groupe de rock, le samedi, elle fait de la randonnée et elle a encore le temps d’assister à des réunions de l’association des étudiants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les médias et l’actualité</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-medias-et-lactualite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-medias-et-lactualite/</guid>
      <description>A2 (faits divers) J’ai lu un excellent article dans le journal. Le reportage sur les Jeux Olympiques est intéressant. La police a arrêté le voleur. B1 Il achète un magazine hebdomadaire dans lequel on trouve beaucoup de reportages. Le JT est fini, change de chaîne ! Sur France 2 il passe un téléfilm inédit. B2 Je viens de lire sur mon portable qu’il y a quelques heures, un tremblement de terre a eu lieu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les moyens de transport</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-moyens-de-transport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-moyens-de-transport/</guid>
      <description>A1 Je prends ma voiture pour aller au travail. Le train arrive à midi. Je vais à la piscine à pied. A2 Je prends le TGV pour aller en Suisse. Vous avez 10 minutes pour prendre la correspondance et pour changer de quai. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les nombres</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-nombres/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-nombres/</guid>
      <description>A1 Je suis né en 1960. La ville est à 60 km de Paris. Suzanne habite au cinquième étage. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les objets personnels⁄quotidiens</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-objets-personnelsquotidiens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-objets-personnelsquotidiens/</guid>
      <description>A1 Il y a cinq livres sur la table. Sa brosse à dents est jaune et rouge. Le sac est en cuir. A2 La bouteille d’eau est vide. Mon mari m’a offert un bouquet de fleurs. J’ai acheté une montre. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pays et nationalités</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-pays-et-nationalites/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-pays-et-nationalites/</guid>
      <description>A1 Marc habite à Toronto, au Canada. Je veux aller en Irlande. Je suis italienne. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les personnes ∶ la description physique, le caractère, la personnalité</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-personnes--la-description-physique-le-caractere-la-personnalite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-personnes--la-description-physique-le-caractere-la-personnalite/</guid>
      <description>A1 Elle est grande. Il a les yeux verts. Il a une barbe. Ma tante est gentille et mon oncle est drôle. A2 Guy est grand et assez musclé. Claire est attentive et écoute bien. Les élèves sont très aimables et polis. B1 Le suspect était plutôt de taille moyenne, roux, les cheveux longs. Il avait l’air jeune et il portait des lunettes. Son petit ami a 30 ans. Il est très sociable, il adore faire la cuisine pour ses amis et en hiver il organise des soirées ciné.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les poids (kilo…), les mesures (mètre...), les quantités</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-poids-kilo-les-mesures-metre...-les-quantites/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-poids-kilo-les-mesures-metre...-les-quantites/</guid>
      <description>A1 Un kilo de tomates, s’il vous plaît. 1 mètre 85 ? Il est grand ! 2 cafés et un croissant, s’il vous plaît. 1 litre de lait, 6 œufs et du fromage. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les sentiments et les émotions</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sentiments-et-les-emotions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sentiments-et-les-emotions/</guid>
      <description>A2 J’aime bien cette nouvelle chanson. Il est très content de son travail. Elle est triste parce que ses amis sont partis. B1 Le magicien amusait la salle avec ses tours. Il l’avait rencontrée un dimanche d’août. Elle lui avait plu dès qu’il l’avait vue. Elle était japonaise et ne parlait pas le français. Ils ne s’étaient rien dit de toute la soirée mais ils sont tombés fous amoureux l’un de l’autre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les sujets culturels ∶ cinéma, littérature, peinture, musique, spectacles</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sujets-culturels--cinema-litterature-peinture-musique-spectacles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-sujets-culturels--cinema-litterature-peinture-musique-spectacles/</guid>
      <description>B1 Avez-vous lu le dernier bouquin de cet écrivain à succès ? Pour moi, le film a été un moment de détente. J’ai apprécié l’ambiance, les paysages, le simple bonheur de vivre des rencontres si différentes tout au long du film. Un spectacle de très bonne qualité, plein d’humour et de poésie. J’ai été impressionnée par les artistes. Je ne me suis pas ennuyée une minute. B2 Ce film est un vrai navet, il manque de fond et traine en longueur, je me suis vraiment ennuyé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les technologies d’information et communications</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-technologies-dinformation-et-communications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-technologies-dinformation-et-communications/</guid>
      <description>B1 J’ai téléchargé ce nouveau jeu, tu le connais? Regarde, j’ai découvert cette application, elle est très pratique. Je n’ai pas eu ton message, je n’avais plus de batterie. B2 La robotisation excessive est parfois critiquée. De nos jours, presque tout le monde a accès au réseau Internet. Suite à une panne de courant, mon ordi a bugué. C1 Mon fournisseur d’accès à internet fait la promotion par courriel de sa nouvelle plateforme de téléchargement légal et de vidéos à la demande.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les tendances et les problèmes de santé</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-tendances-et-les-problemes-de-sante/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-tendances-et-les-problemes-de-sante/</guid>
      <description>B2 En dépit des recommandations des médecins, l’automédication est un phénomène en constante évolution. Elle a de nombreux problèmes de peau qui s’atténueront grâce à ce produit miracle. Suite à ses dernières analyses, il suit un traitement lourd. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vacances, les voyages</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vacances-les-voyages/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vacances-les-voyages/</guid>
      <description>A1 Je passe mes vacances à la campagne. L’année dernière, je suis allé(e) à Rome. Je vais voir mes amis en été. A2 Le week-end, nous allons souvent au chalet de nos amis. Je n’ai pas pris de vacances l’été dernier. Mes deux neveux restent chez nous pour les fêtes. B1 Mon grand-père préfère passer ses vacances d’été à la campagne parce que c’est plus calme, il découvre des activités différentes et c’est moins cher que les vacances à la mer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vêtements ⁄ les accessoires</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vetements--les-accessoires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/les-vetements--les-accessoires/</guid>
      <description>A1 Je porte un pantalon bleu. Les bottes sont à la mode. J’adore les sacs à main. A2 Le collier est de la même couleur que le foulard. J’aime porter des jupes en jean. Il porte souvent un Tee-shirt blanc avec une veste noire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vocabulaire de spécialité ∶ scientifique, médical, juridique</title>
      <link>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/vocabulaire-de-specialite--scientifique-medical-juridique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/themes-de-vocabulaire/vocabulaire-de-specialite--scientifique-medical-juridique/</guid>
      <description>B2 Il a été conduit à l’hôpital car il s’est foulé la cheville. Il va certainement devoir utiliser des béquilles pendant quelques temps. Il est cloué au lit depuis quelques jours, il n’arrête pas d’éternuer, il ne peut rien avaler. Il a perdu son procès, il a fait appel ! Les manipulations génétiques sur les végétaux permettent d’augmenter le rendement des récoltes. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
