<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grammaires on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</title>
    <link>https://tery84.github.io/grammaire/</link>
    <description>Recent content in Grammaires on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://tery84.github.io/grammaire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>« Ne » explétif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/-ne-exple%CC%81tif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/-ne-exple%CC%81tif/</guid>
      <description>B2 Il faut y aller avant qu’il ne soit trop tard. Je crains qu’il n’arrête de pleuvoir. L’affaire est sur le point d’être réglée, à moins que vous n’ayez quelque chose à rajouter. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adjectifs accompagnés de prépositions</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/adjectifs-accompagne%CC%81s-de-pre%CC%81positions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/adjectifs-accompagne%CC%81s-de-pre%CC%81positions/</guid>
      <description>A2 (différent de, content de, prêt à, fort en) Ta situation est différente de la mienne. Elle a été contente de revoir ses grands-parents. Ils sont prêts à travailler dur. Elles sont fortes en maths. B1 (être heureux de, sûr de, confiant en, remarquable par) Il a vraiment été heureux de travailler pour cette ONG. David n’est pas sûr d’avoir raison. Les candidats sont sûrs d’eux-mêmes face à l’examinateur. Ce monument est remarquable par sa modernité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs/</guid>
      <description>A1 (et, ou) J’ai un crayon et un stylo. Je peux marcher ou prendre l’autobus. A2 (mais, alors, encore, en plus, et puis) Je voulais aller dehors, mais il pleuvait. Il ne comprend pas, alors je vais l’aider. Il pleut encore ! Il a faim et en plus il a soif. J’ai préparé le repas, et puis je l’ai mangé. B1 (également, aussi) Il pense avoir perdu ses clés de voiture mais il peut aussi s’agir d’un vol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs chronologiques (tout d’abord, puis, ensuite, après, enfin, premièrement, deuxièmement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-tout-dabord-puis-ensuite-apre%CC%80s-enfin-premie%CC%80rement-deuxie%CC%80mement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-tout-dabord-puis-ensuite-apre%CC%80s-enfin-premie%CC%80rement-deuxie%CC%80mement/</guid>
      <description>A2 Tout d’abord, je suis allé au supermarché. Puis, j’ai acheté une bouteille de vin chez le caviste. Ensuite, j’ai commandé un dessert à la boulangerie. Après, j’ai choisi un cadeau chez le libraire. Enfin, je suis rentré chez moi. Premièrement, nous allons lire le texte Deuxièmement, nous allons répondre aux questions. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Articulateurs chronologiques de conclusion (finalement, à la fin)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-de-conclusion-finalement-a%CC%80-la-fin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-connecteurs/articulateurs-chronologiques-de-conclusion-finalement-a%CC%80-la-fin/</guid>
      <description>B1 On a discuté et à la fin on a mis nos idées en commun. Après réflexion, il a finalement décidé de rester chez nous. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C’est, ce sont, voici! voilà!</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pr%C3%A9sentatifs/cest-ce-sont-voici-voila%CC%80/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pr%C3%A9sentatifs/cest-ce-sont-voici-voila%CC%80/</guid>
      <description>A1 C’est Pierre au téléphone ! Pierre et Jeanne, ce sont mes parents. Voici ma maison. Voilà mes amis. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il faut ⁄ il ne faut pas (verbes usuels) &#43; subjonctif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/il-faut-il-ne-faut-pas-verbes-usuels-&#43;-subjonctif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/il-faut-il-ne-faut-pas-verbes-usuels-&#43;-subjonctif/</guid>
      <description>A2 Il faut que je réserve les billets de train. Il faut que je fasse du sport. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>il faut ⁄ il ne faut pas &#43; infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/il-faut-il-ne-faut-pas-&#43;-infinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/il-faut-il-ne-faut-pas-&#43;-infinitif/</guid>
      <description>A1 Il faut bien apprendre ses leçons. Il ne faut pas crier. A2 Il faut demander l’adresse exacte. Il ne faut pas fumer ici. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il y a</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/il-y-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/il-y-a/</guid>
      <description>A1 Il y a sept jours dans une semaine. Il y a cinq personnes dans ma famille. Il y a un canapé et un fauteuil dans le salon. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interrogation (lequel)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/interrogation-lequel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/interrogation-lequel/</guid>
      <description>B2 Je ne sais pas quelle robe choisir. Laquelle préfères-tu ? Je me demande lequel de ces garçons est son cousin. Avec lesquelles de ses amies est-il sorti ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’alternance entre le passé composé et l’imparfait</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lalternance-entre-le-passe%CC%81-compose%CC%81-et-limparfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lalternance-entre-le-passe%CC%81-compose%CC%81-et-limparfait/</guid>
      <description>A2 Quand j’étais jeune, je jouais du piano. Une fois, j’ai participé à un concert. J’ai vu beaucoup de lions quand j’étais en Afrique du Sud l’année dernière. B1 Mes parents se sont séparés quand j’avais dix ans. Quand je l’ai rencontré, il cherchait une chambre à louer. Comme il pleuvait toujours, on a commandé un autre café. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’antériorité, la simultanéité, la postériorité</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lante%CC%81riorite%CC%81-la-simultane%CC%81ite%CC%81-la-poste%CC%81riorite%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/lante%CC%81riorite%CC%81-la-simultane%CC%81ite%CC%81-la-poste%CC%81riorite%CC%81/</guid>
      <description>B2 Où est-ce qu’on ira en vacances quand on aura vendu notre maison du bord de mer ? Juste à l’instant où mon train arrivait enfin en gare après un retard de trois quart d’heures, on annonçait le départ de ma correspondance. Après avoir bien skié toute la journée nous sommes allés nous régaler au meilleur restaurant de la station. C1 Il s’est assoupi aussitôt qu’il a eu fini de manger.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’exclamation (quel ! que ! comme ! )</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lexclamation/lexclamation-quel-que-comme-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lexclamation/lexclamation-quel-que-comme-/</guid>
      <description>A2 Quel dommage! Que c’est beau! Comme il est mignon, ce bébé ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’hypothèse ∶ avec, sans, au cas où</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/lhypothe%CC%80se-avec-sans-au-cas-ou%CC%80/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/lhypothe%CC%80se-avec-sans-au-cas-ou%CC%80/</guid>
      <description>B2 Au cas où tu ne pourrais pas venir, préviens-moi ! Je ne pourrais pas prendre de décision sans savoir s’ils ont lu le contrat. Avec une formation plus poussée, nous serions capables de nous servir de ce logiciel. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’imparfait ❨description dans le passé❩</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/limparfait-description-dans-le-passe%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/limparfait-description-dans-le-passe%CC%81/</guid>
      <description>A1 (c’était… ) C’était bien. A2 Il y avait du vent et il faisait froid. J’étais malade la semaine dernière. B1 Le dimanche, elle courait dans le jardin du Luxembourg. Après les courses, on prenait un verre à la terrasse d’un café. Il voulait montrer à sa famille qu’il avait une belle maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’impératif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/limpe%CC%81ratif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/limpe%CC%81ratif/</guid>
      <description>A1 (quelques verbes) Ouvrez votre livre à la page 4. Répétez s’il vous plaît. Viens avec moi ! A2 Parlez moins fort. Restez tranquille, s’il vous plaît. Partez maintenant ! B1 Vas-y immédiatement ! ! Ne te lève pas ! Prends-en deux ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’infinitif passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/linfinitif-passe%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/linfinitif-passe%CC%81/</guid>
      <description>B1 Après avoir visité la région du nord, nous sommes allés visiter les châteaux de la Loire. Quel désordre, ne partez pas chez vos amis avant d’avoir rangé votre chambre. Je vous remercie d’avoir répondu aussi vite à mon mail, c’était vraiment très urgent. B2 Après avoir visité le musée du Louvre, ils ont flâné sur les Champs-Elysées. Après s’être promenés sur les grands boulevards, ils ont pris un café en terrasse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’interrogation</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/linterrogation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/linterrogation/</guid>
      <description>A1 (le) ? combien ? comment ? est-ce que ? pourquoi ?) Qui parle français ? Tu habites où ? Tu arrives quand ? Quel âge as-tu ? Combien d’enfants vous avez ? Comment tu vas à ton travail ? Est-ce qu’il pleut ? Non, il ne pleut pas. Pourquoi est-ce que tu pars ? A2 (le) ? combien ? comment ? est-ce que ? , pourquoi ?) Tu travailles avec qui?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’opposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/lopposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/lopposition/</guid>
      <description>A1 (mais) J’aime les bananes, mais je n’aime pas les pommes. Il est fatigué, mais il travaille. A2 (mais) Le soleil brille, mais il ne fait pas chaud. La ville est belle, mais je préfère la campagne. B1 (alors que, au contraire) Il s’est couché alors que son frère faisait encore ses devoirs. Il adore le cinéma, sa sœur, au contraire, préfère le théâtre. B2 (en revanche, par contre, sans que, cependant, pourtant, à l’opposé ⁄ à l’inverse de, inversement, contrairement à) Elle continue à vivre chez ses parents, en revanche sa sœur a quitté la maison depuis longtemps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La cause</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-cause/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-cause/</guid>
      <description>A1 (parce que) Pourquoi tu ouvres la fenêtre ? Parce qu’il fait très chaud. J’aime le chocolat parce que c’est sucré. A2 (parce que, à cause de) Je me dépêche parce que je suis en retard. Elle n’est pas sortie à cause de la pluie. B1 (car, comme, puisque, grâce à, c’est pourquoi, en effet) Vous devez compléter le dossier car il manque des informations. Comme nous sommes timides, nous parlons très peu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La comparaison</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/la-comparaison/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/la-comparaison/</guid>
      <description>A1 Elle est petite. C’est moins cher ici. A2 Les journées sont plus longues en juin qu’en septembre. C’est parfois moins cher de voyager en avion qu’en train. Il y a autant de cyclistes à Vienne qu’à Lyon. B1 J’aimerais que tu aies autant de patience avec moi qu’avec elle. La prochaine fois, vous ne serez pas aussi chanceux. C’est mieux de vivre en colocation que de payer seul un loyer trop élevé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La concession</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-concession/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-concession/</guid>
      <description>B1 (bien que, cependant, malgré, pourtant, quand même) Bien qu’il pleuve, je sors. Elle détestait l’eau de la mer, cependant elle a traversé à pied la baie du Mont Saint Michel. Je serai à l’heure malgré la circulation. Xavier parle très bien le chinois, pourtant, il n’est jamais allé en Chine. Nous ne sommes jamais montés à cheval mais nous allons quand même essayer. B2 (néanmoins, toutefois, seulement, tout de même, or, au mépris de, quoique, même si) Elle était souffrante le jour de l’examen, néanmoins elle a obtenu d’excellentes notes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La concordance des temps dans le discours indirect au passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/la-concordance-des-temps-dans-le-discours-indirect-au-passe%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/la-concordance-des-temps-dans-le-discours-indirect-au-passe%CC%81/</guid>
      <description>B1 Elle a dit qu’elle reviendrait à l’hôtel avant minuit. Il nous a annoncé qu’il allait repartir vivre chez ses parents. J’ai compris qu’ils déménageaient et qu’ils allaient vivre en province. B2 (Il a dit⁄annoncé que…j’ai entendu dire que…) Il m’a assuré qu’il arriverait juste avant la présentation. J’ai entendu dire que la manifestation avait été reportée à la semaine suivante et que les manifestants se réuniraient sur la Place de la Bourse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La condition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-condition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-condition/</guid>
      <description>B2 (à condition que + subj, pourvu que + subj, au cas où + cond) Elle pourra passer au niveau supérieur à condition qu’elle fasse des efforts au troisième trimestre. Il pourra mener son projet à bien pourvu que la banque lui accorde le prêt. Au cas où tu changerais d’avis, appelle-moi. C1 (en admettant que + subj, en supposant que + subj, dès lors que + indicatif, pour autant que +subj, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La conséquence</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-conse%CC%81quence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/la-conse%CC%81quence/</guid>
      <description>A1 (et, alors) J’ai faim alors je mange. Il a soif et il boit. A2 (c’est pour ça, donc) Ils sont en vacances. C’est pour ça qu’ils ont du temps. Il est arrivé, donc on peut commencer à manger. B1 (c’est pourquoi, voilà pourquoi, par conséquent) Le mois dernier, il a eu beaucoup de travail, c’est pourquoi, ce mois-ci, il a pris quelques jours de congé. Depuis un mois, je me couche tôt, voilà pourquoi je suis en forme.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La double pronominalisation (place des COD et COI)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-double-pronominalisation-place-des-cod-et-coi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-double-pronominalisation-place-des-cod-et-coi/</guid>
      <description>B1 L’art ancien, Sylvia me l’a fait découvrir. Mon billet ? Oui, elle me l’a donné. Les pommes ? Oui, donne-les-moi. B2 Dites-le lui dès son retour. Le leur avez-vous bien précisé ? Les informations ? Non, il ne nous les a pas encore transmises ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mise en relief</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-mise-en-relief/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/la-mise-en-relief/</guid>
      <description>B1 Ce qui me plaît, c’est sa façon de parler. Ce que j’apprécie, c’est son dynamisme. Ce dont elle parle, c’est ce que je voulais justement te dire. Ce que je veux dire, c’est que Sophie ne reviendra pas. B2 (ce qui⁄ce que⁄ce dont…c’est, ce que je veux) Ce qui est passionnant, c’est le dénouement de l’histoire. Ce que je déteste, c’est le mensonge. Ce dont j’ai horreur, c’est l’hypocrisie. Ce que je veux, c’est que le travail se fasse professionnellement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (ne ... que ⁄ aucun; ni...ni)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-ne-...-que-aucun-ni...ni/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-ne-...-que-aucun-ni...ni/</guid>
      <description>B1 Il ne mange que des légumes bio. Elle n’a eu aucun problème à lui dire la vérité en face. A cette époque-là, il n’avait ni les compétences ni l’envie de faire ce travail. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (ne...plus ⁄ rien ⁄ personne)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-ne...plus-rien-personne/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-ne...plus-rien-personne/</guid>
      <description>A2 Je n’ai pas beaucoup d’argent. Ce n’est pas cher. Il n’y a personne. Je n’ai rien compris. Il ne mange plus de viande. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation (nul ⁄ nulle part)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-nul-nulle-part/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-nul-nulle-part/</guid>
      <description>B2 J’ai beau chercher partout le dernier exemplaire, je ne le trouve nulle part ! Ce n’est tout de même pas compliqué ! Mais lui, il n’y arrive jamais ! Nul n’est censé ignorer la loi. Elle n’a nulle envie de nous rejoindre apparemment. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La négation ∶ ne…pas, ne….jamais.</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-nepas-ne.jamais./</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-n%C3%A9gation/la-ne%CC%81gation-nepas-ne.jamais./</guid>
      <description>A1 Il ne travaille pas le samedi. Il n’étudie pas beaucoup ! Il ne va jamais au théâtre. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La nominalisation des verbes</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/la-nominalisation/la-nominalisation-des-verbes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/la-nominalisation/la-nominalisation-des-verbes/</guid>
      <description>A2 (fermeture, visite, promenade, réponse, entrée, sortie, rencontre, consultation, enregistrement……) La fermeture du magasin est à 19h. La visite durera une heure. La promenade va commencer à 9h. La réponse était bonne. L’entrée du parc est fermée après 20h. La sortie est à droite. La rencontre avec les artistes est à 15 heures. La consultation chez le médecin commence à 9 heures. L’enregistrement des bagages va commencer porte 8. B1 Ce casque assure la protection totale de la tête.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le but</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/le-but/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-relations-logiques/le-but/</guid>
      <description>A1 (pour + nom⁄inf) Je prends l’autobus pour aller au centre-ville. J’apprends le français pour mon travail. A2 (pour + nom⁄inf) Il cherche ses lunettes pour lire le journal. J’ai acheté un cadeau pour l’anniversaire de mon fils. B1 (pour que + subj, afin de + infinitif, afin que + subj) Elle a beaucoup insisté pour qu’il se rende compte de son erreur. Je prends le vélo afin d’économiser un peu d’argent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le choix entre subjonctif et indicatif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-choix-entre-subjonctif-et-indicatif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-choix-entre-subjonctif-et-indicatif/</guid>
      <description>B1 J’aimerais que vous soyez tous là pour mon anniversaire. J’espère que tu es sûr de toi. B2 Il est parti après que sa fille a téléphoné. Nous déménagerons une fois que nous aurons trouvé un appartement au centre-ville à un prix raisonnable. Il faut la voir avant que nous partions. Nous lui expliquerons la situation de sorte qu’il puisse agir en conséquence. C’est la plus belle ville que j’aie vue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel (présent et passé pour le conseil, le regret, le reproche…)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent-et-passe%CC%81-pour-le-conseil-le-regret-le-reproche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent-et-passe%CC%81-pour-le-conseil-le-regret-le-reproche/</guid>
      <description>B1 On aurait dû l’emmener à l’école. Tu devrais lui rendre visite à l’hôpital. Quelqu’un d’autre lui aurait dit la vérité. Tu aurais dû préparer ton repas à l’avance. B2 Tu ferais mieux de ne pas sortir ce soir car tu devrais te préparer pour ton entretien de demain. Il aurait pu me dire qu’il n’allait pas venir, je n’aurais pas préparé son dessert préféré ! Si j’avais eu assez d’argent je serais parti(e) faire mes études à l’étranger !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel dans l’expression des sentiments, du souhait, de l’obligation, de la volonté, l’hypothèse, les faits imaginaires)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-dans-lexpression-des-sentiments-du-souhait-de-lobligation-de-la-volonte%CC%81-lhypothe%CC%80se-les-faits-imaginaires/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-dans-lexpression-des-sentiments-du-souhait-de-lobligation-de-la-volonte%CC%81-lhypothe%CC%80se-les-faits-imaginaires/</guid>
      <description>B1 Je voudrais rencontrer d’autres étrangers francophones. Ce serait génial qu’il puisse venir demain !! J’aimerais beaucoup qu’il vienne. Il faudrait qu’il se mette au travail. Si elle était plus aimable, ses voisins l’apprécieraient plus. Dans cet univers, nous aurions des ailes et nous pourrions voler. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent/</guid>
      <description>B1 On souhaiterait partir avant minuit. Elle serait prête à tout pour acheter cet appartement. Ça te dirait de venir avec nous ? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le conditionnel présent de politesse (Je voudrais, J’aimerais, On pourrait avoir…)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent-de-politesse-je-voudrais-jaimerais-on-pourrait-avoir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-conditionnel/le-conditionnel-pre%CC%81sent-de-politesse-je-voudrais-jaimerais-on-pourrait-avoir/</guid>
      <description>A1 Je voudrais une pizza, s’il vous plait. J’aimerais une chambre pour deux, s’il vous plait? On pourrait avoir l’addition, s’il vous plaît. A2 Je voudrais prendre un rendez-vous avec le Docteur Vigne la semaine prochaine, s’il vous plait. On pourrait avoir des renseignements sur cet hôtel, s’il vous plaît ? Elle aimerait avoir de vos nouvelles. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le discours indirect au présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/le-discours-indirect-au-pre%CC%81sent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-discours-indirect/le-discours-indirect-au-pre%CC%81sent/</guid>
      <description>B1 Elle dit que son fils vient de gagner le match. Tous les jours, elle me demande si j’ai passé une bonne journée. Demande-lui s’il va être à l’heure. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur antérieur</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-ante%CC%81rieur/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-ante%CC%81rieur/</guid>
      <description>B2 On ira chercher les enfants quand on aura fini notre travail. Je te téléphonerai à six heures. Vous serez déjà arrivé(e) ? Elle ne sera pas partie à ce moment-là. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur proche (je vais &#43; infinitif...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-proche-je-vais-&#43;-infinitif.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-proche-je-vais-&#43;-infinitif.../</guid>
      <description>A1 Je vais manger plus tard. Elle va regarder la télé. Je vais jouer au tennis avec mes amis. A2 Je vais me coucher tôt ce soir. Il va commencer un nouvel emploi la semaine prochaine. Je vais déclarer mes impôts en avril. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le futur simple</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-simple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-futur-simple/</guid>
      <description>A2 Robert partira en vacances la semaine prochaine. Ma sœur ira chez le dentiste aujourd’hui. Mes voisins seront bientôt parents. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le gérondif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-ge%CC%81rondif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-ge%CC%81rondif/</guid>
      <description>B1 Il a eu un accident en conduisant trop vite. Il ne peut pas lire en écoutant de la musique. Elle s’est brûlée en préparant du café. B2 Elle cuisine tout en sifflotant. En admettant qu’il ait raison, ça ne change rien au problème. Elle est sortie en dévalant les escaliers. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le masculin et le féminin</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-masculin-et-le-fe%CC%81minin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-masculin-et-le-fe%CC%81minin/</guid>
      <description>A1 Le magasin est ouvert. L’hôtel est grand. La fille est jeune. L’eau est froide. A2 J’ai trouvé un bel appartement, spacieux et bien situé. J’aime bien cette chemise blanche à manches courtes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le participe passé et son accord</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-passe%CC%81-et-son-accord/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-passe%CC%81-et-son-accord/</guid>
      <description>A2 (passé composé avec être) Je suis arrivée en retard ce matin. Nous sommes allés au Kenya l’an dernier. Elles sont restées chez elles ce week-end. B1 (COD, ou relatif avec l’auxiliaire « avoir ») On les a prévenues et elles sont rapidement arrivées. Les cerises ? Eh bien, je les ai mises dans mon sac. De toutes ces chemises, je ne sais pas laquelle elle a choisie. Les enfants que j’ai gardés étaient vraiment insupportables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le participe présent et l’adjectif verbal</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-pre%CC%81sent-et-ladjectif-verbal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-participes-et-autres/le-participe-pre%CC%81sent-et-ladjectif-verbal/</guid>
      <description>B2 Tous les élèves ayant passé l’examen d’orthographe peuvent commencer la partie vocabulaire. J’ai acheté une lotion démaquillante. En comparant les deux textes, on peut constater que les auteurs ont abordé des points de vue divergents. Sachant qu’il allait pleuvoir, il n’est pas allé courir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé composé avec avoir, avec être</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-compose%CC%81-avec-avoir-avec-e%CC%82tre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-compose%CC%81-avec-avoir-avec-e%CC%82tre/</guid>
      <description>A1 (quelques verbes) J’ai mangé du poisson hier. Je suis allé(e) au cinéma. Il est resté à la maison. Je suis descendu(e) au bureau. A2 Nous avons mangé trop à la fête. Elle a aimé le concert. Elle est allée chez ses amies. Elles sont arrivées à 5h. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé récent (je viens de &#43; infinitif ...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-re%CC%81cent-je-viens-de-&#43;-infinitif-.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-re%CC%81cent-je-viens-de-&#43;-infinitif-.../</guid>
      <description>A1 Je viens de finir mon travail. Je viens de manger une crêpe. A2 Je viens de faire du sport. Nous venons d’arroser les plantes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passé simple</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-simple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-passe%CC%81-simple/</guid>
      <description>B2 (réception) Ce matin-là, il se réveilla de bonne heure et alla directement dans la cuisine où il prépara un bon café ensuite il ouvrit machinalement le journal et le feuilleta sans grand intérêt. Soudain il vit la photo d’un homme qui lui rappela quelqu’un. Il fut surpris de reconnaître son meilleur ami d’enfance… C1 Il naquit et mourut dans cette maison. Il vécut à Paris pendant 10 ans. Ils allèrent faire un tour au parc malgré le soleil de plomb.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le passif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-passif/le-passif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-passif/le-passif/</guid>
      <description>B1 Un étudiant s’est fait voler son portable Les résultats des examens seront publiés demain. Philippe a été renvoyé la semaine dernière. Ce bâtiment a été dessiné par un architecte brésilien. B2 Les cambrioleurs ont été arrêtés par la police sur la route lors d’un contrôle de routine. Tous les passagers seront amenés à la salle VIP où ils attendront jusqu’à ce que le vol 258 soit prêt à décoller. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le plus-que-parfait</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-plus-que-parfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-plus-que-parfait/</guid>
      <description>B1 Quand elles avaient fini leur travail, elles partaient immédiatement. Elles n’ont eu aucun regret, elles avaient décidé de partir vivre au Brésil depuis longtemps. B2 Il a retrouvé les clés qu’il avait perdues. Quand il est arrivé, elle était déjà partie depuis au moins une bonne heure. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le présent</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-pre%CC%81sent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-pre%CC%81sent/</guid>
      <description>A1 (verbes réguliers + usuels) Elle mange beaucoup de biscuits. Ils habitent à Toronto. Il travaille à l’université. A2 Aimez-vous la cuisine française ? Le vol arrive habituellement à l’heure. J’aime cette émission de télévision. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le présent progressif (être en train de &#43; infinitif)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-pre%CC%81sent-progressif-e%CC%82tre-en-train-de-&#43;-infinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/le-pre%CC%81sent-progressif-e%CC%82tre-en-train-de-&#43;-infinitif/</guid>
      <description>A1 Il est en train de manger. Nous sommes en train de préparer le petit déjeuner. Je suis en train d’étudier le français. A2 Je suis en train de lire un roman intéressant. Qu’est-ce qu’il est en train de faire en ce moment? Mario est en train d’apprendre à lire à sa fille. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le questionnement</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/le-questionnement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/le-questionnement/</guid>
      <description>A1 (Sujet+verbe ⁄ Est-ce que +S+V ⁄ Interrogatifs+S+V, « Pourriez-vous ») Est-ce que tu aimes le chocolat. Tu viens avec moi ? Pourriez-vous m’aider? A2 (Sujet+verbe⁄ Est-ce que +S+V⁄ Interrogatifs+S+V, « Pourriez-vous ») Est-ce que tu travailles le samedi ? Tu as des frères et sœurs ? Pourriez-vous me dire où est la boulangerie? </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le singulier et le pluriel</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-singulier-et-le-pluriel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-genre-et-le-nombre/le-singulier-et-le-pluriel/</guid>
      <description>A1 Le bureau est fermé. La vie est belle. Mes voisins sont gentils. Les croissants sont chauds. A2 Ce nouveau magazine est intéressant. Elle a de grands yeux noirs. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le subjonctif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif/</guid>
      <description>B1 (après les verbes, les tournures impersonnelles et les locutions conjonctives pour les sentiments, le doute, le souhait, l’obligation, la volonté, le jugement, l’opposition, la concession…) Il faut qu’il prenne ses médicaments. Il est préférable que vous fassiez la fête dans la cour de l’école. Je voudrais que tu reviennes avant mon départ. Je ne crois pas qu’il puisse le faire tout seul. B2 (après les verbes, les tournures impersonnelles et les locutions conjonctives pour les sentiments, le doute, le souhait, l’obligation, la volonté, le jugement, l’opposition, la conséquence …) Croyez-vous qu’il soit prêt ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le subjonctif passé</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif-passe%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/le-subjonctif-passe%CC%81/</guid>
      <description>B2 (réception) Il se pourrait qu’il ait vu l’accident. J’aurais voulu lui remettre ce paquet avant qu’il soit parti. C1 Quel dommage que toute leur vie ils aient haï leur voisin. Bien qu’il ait été contacté deux fois, le poste ne lui a pas été attribué. Pour peu qu’il ait modifié le contrat, il faudra tout reprendre point par point. Je ne jurerais pas qu’elle se soit tue à ce sujet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le superlatif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/le-superlatif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/le-superlatif/</guid>
      <description>A2 Marc est le plus gentil de la famille. De tous les étudiants de la classe, c’est lui qui parle le moins bien. Cet ordinateur est le meilleur dans cette catégorie de prix. B1 Le restaurant où nous dînerons est le meilleur de la ville. Nous avons embauché les informaticiens les plus compétents. J’ai vécu le pire cauchemar de ma vie. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs (la place et les accords)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-la-place-et-les-accords/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-la-place-et-les-accords/</guid>
      <description>A1 C’est une bonne question. Ursula est une étudiante autrichienne. Le boulanger est aimable. Les chemises sont vertes. A2 Elle portait une jolie robe bleue. C’est un petit jardin exotique. Cette vieille dame a besoin d’une vie calme et organisée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-inde%CC%81finis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-inde%CC%81finis/</guid>
      <description>A2 (tout, toute, tous, toutes) Je lis tout le journal. Elle travaille toute la journée. Je promène le chien tous les jours. Toutes les filles de l’équipe participent à la compétition. B1 Il a toujours eu une bonne relation avec tout le monde ∶ voisins, amis, collègues ou famille. Toutes les amies de Marie sont vraiment sympas. Après son opération, les unes après les autres lui ont rendu visite. Pour leur anniversaire, les jumeaux ont reçu tous les cadeaux dont ils rêvaient.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adjectifs possessifs et démonstratifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-possessifs-et-de%CC%81monstratifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adjectifs/les-adjectifs-possessifs-et-de%CC%81monstratifs/</guid>
      <description>A1 Mon manteau est trop petit. Nos parents sont à la maison. J’aime bien leurs chaussures. Quelle est ton adresse à Paris ? A qui est ce chien ? Cet enfant est gentil. Cette jupe est jolie. Ces gants sont à moi. A2 Mon oncle et son collègue seront à Paris ce weekend. Ses amies dînent assez souvent dans ce restaurant. Leurs vêtements sont déchirés. Ce parfum sent très bon. Est-ce que tu connais bien cet homme ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes d’intensité (très, trop, beaucoup)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-dintensite%CC%81-tre%CC%80s-trop-beaucoup/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-dintensite%CC%81-tre%CC%80s-trop-beaucoup/</guid>
      <description>A1 Excusez-moi, je suis très en retard. Mon fils aime beaucoup le cinéma français. Il fait trop froid, je reste à la maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de fréquence (parfois, souvent, rarement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-fre%CC%81quence-parfois-souvent-rarement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-fre%CC%81quence-parfois-souvent-rarement/</guid>
      <description>A2 Nous faisons parfois nos courses le samedi. On se retrouve souvent pour prendre un verre. Jean fait rarement du sport. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de lieu</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-lieu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-lieu/</guid>
      <description>A1 (ici, là) Les chaussures de sport sont là, dans l’entrée. Le journal est ici, sur la table. A2 (en bas, en haut, là-bas) La poubelle est en bas, dans la cour. Vous trouverez le rayon livres en haut, au dernier étage. Les pâtisseries sont là-bas, à gauche. B1 (ailleurs, autour, partout…) Il ne faut pas chercher ailleurs ce qu’on peut trouver ici. Des parcs, il y en a partout. Il y a des gendarmes autour de sa maison, c’est bizarre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de manière</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-manie%CC%80re/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-manie%CC%80re/</guid>
      <description>B1 Ils se sont vraiment réconciliés. Il faut agir prudemment. Il nous a parlé brièvement d’une tante qu’il avait au Canada. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de quantité</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-quantite%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-adverbes/les-adverbes-de-quantite%CC%81/</guid>
      <description>A1 (un peu de, beaucoup de, pas de) Je voudrais un peu de sucre, s’il vous plaît. J’ai beaucoup d’amis. J’ai un frère, mais pas de sœur. A2 (assez, peu) Il ne reste pas assez de temps pour finir tout le travail. Il travaille peu, mais il a des résultats acceptables. B1 (environ, presque, autant…) Le village de David se trouve à environ 40 kilomètres d’ici. Il vous faudra presque deux heures pour y arriver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les adverbes de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-adverbes-de-temps/</guid>
      <description>A1 (maintenant, bientôt, demain) Je suis dans ma chambre maintenant. Il arrive bientôt. Nous allons en ville demain. A2 (pendant) Il a fait du bénévolat pendant ses études. B1 (autrefois, aussitôt, récemment…) Cette coutume existait autrefois. C’est une règle qu’il faut fréquemment rappeler. Aussitôt arrivé, il est monté se coucher. C’est une loi récemment adoptée dans notre pays. B2 (auparavant, sous 8 jours ⁄ huitaine, dans les meilleurs délais) Nous espérons recevoir le montant dû sous huitaine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les articles définis et indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-articles-de%CC%81finis-et-inde%CC%81finis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-articles-de%CC%81finis-et-inde%CC%81finis/</guid>
      <description>A1 La secrétaire a les cheveux noirs. Un garçon joue dans le parc. Des touristes attendent devant le château. J’ai une bonne idée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les déterminants indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-de%CC%81terminants-inde%CC%81finis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-de%CC%81terminants-inde%CC%81finis/</guid>
      <description>B1 (un peu, certains, quelques) Ajoutez un peu de sucre dans votre café, il sera meilleur. Certains jours, ça fait du bien de rester seul à la maison sans son portable. Je pars pour quelques jours à la campagne. B2 (n’importe quel…) Vous pouvez le trouver n’importe quel jour et à n’importe quelle heure à la bibliothèque municipale, il y passe sa vie. Je ne parle pas avec n’importe qui, Monsieur !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions de quantité (moins 10%, à 10 km, un litre de X, une tranche de Y)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-expressions-de-quantite%CC%81-moins-10-a%CC%80-10-km-un-litre-de-x-une-tranche-de-y/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-expressions-de-quantite%CC%81-moins-10-a%CC%80-10-km-un-litre-de-x-une-tranche-de-y/</guid>
      <description>A1 Moins de 30% des étudiants déjeunent à la cafétéria. La maison est à 40 km de la ville. Je bois un litre de lait par jour. Il prend deux tartines de pain pour le petit déjeuner. Il mange une tranche de jambon. A2 La facture d’électricité va augmenter de 5%. Le TGV roule à une moyenne de 220 km à l’heure. Il commande une carafe d’eau. La voiture consomme 10 litres d’essence sur 100km.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses certaines</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-certaines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-certaines/</guid>
      <description>B1 Si je trouve une maison sur la côte d’Azur, je l’achète. S’il fait beau, nous ferons un pique-nique. Si vous voulez, on part tout de suite. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses certaines (Si &#43; présent &#43; présent⁄ futur)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-certaines-si-&#43;-pre%CC%81sent-&#43;-pre%CC%81sent-futur/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-certaines-si-&#43;-pre%CC%81sent-&#43;-pre%CC%81sent-futur/</guid>
      <description>A2 Si vous arrivez tôt, vous aurez de bonnes places. Si tu travailles bien, tu vas réussir tes examens. Si tu veux, je viens à huit heures. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses incertaines</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-incertaines/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-incertaines/</guid>
      <description>B1 S’il pleuvait, il nous emmènerait à l’aéroport. Si tu pouvais l’aider, tu le ferais. B2 (si+imparfait⁄ conditionnel présent) S’il faisait beau demain, nous irions faire de la planche à voile. Je viendrais te voir plus souvent si tu habitais plus près. Si les enfants rangeaient leur chambre, on aurait moins de travail. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les hypothèses non réalisées, le regret (Si &#43; plus-que-parfait, conditionnel présent⁄passé)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-non-re%CC%81alise%CC%81es-le-regret-si-&#43;-plus-que-parfait-conditionnel-pre%CC%81sentpasse%CC%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lhypoth%C3%A8se/les-hypothe%CC%80ses-non-re%CC%81alise%CC%81es-le-regret-si-&#43;-plus-que-parfait-conditionnel-pre%CC%81sentpasse%CC%81/</guid>
      <description>B2 Si j’avais étudié une année en France, maintenant je parlerais très bien le français. Si tu étais venu à la fête, tu te serais bien amusé. C1 Si j’avais su que cela prendrait cette tournure, je n’aurais rien dit. Ah, si seulement j’avais pu faire preuve de plus d’objectivité, on n’en serait pas là aujourd’hui! Si tu avais eu le choix, tu aurais changé quoi ? En ayant eu plus d’argent, tu aurais vécu où ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les indicateurs de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-indicateurs-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-indicateurs-de-temps/</guid>
      <description>A1 (dans, depuis, il y a) Je suis malade depuis 3 jours. Ma famille est arrivée en Europe il y a une semaine. Dans une semaine, je pars en Italie. A2 (à partir de, dès) À partir d’aujourd’hui, soyez à l’heure ! Venez dès demain. B1 (la veille, le lendemain, dès que, d’ici, dans, vers) Vous viendrez me voir dès que vous arriverez. On veut y installer d’autres bureaux d’ici quelques années.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les partitifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-partitifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-articles/les-partitifs/</guid>
      <description>A1 Je voudrais du fromage, de la salade et de l’eau. Ils mangent des croissants et des œufs au petit déjeuner. A2 Ma fille est végétarienne, elle mange du poisson mais pas de viande. Je ne mange jamais de noisettes ∶ je suis allergique. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les prépositions de lieu</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-pre%CC%81positions-de-lieu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-pre%CC%81positions-de-lieu/</guid>
      <description>A1 (à, au, de, chez, dans) J’habite à Ottawa. Je vais au club de sport tous les soirs. Je viens de Nantes. Les biscuits sont dans le placard. Je vais chez le boulanger. A2 (près de, à proximité de, au bord de) J’habite près du centre-ville. Son bureau est à proximité de son appartement. Il a une maison de campagne au bord de la mer. B1 (par, en…) Il jetait l’argent par les fenêtres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les prépositions de temps</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-pre%CC%81positions-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/lespace-et-le-temps/les-pre%CC%81positions-de-temps/</guid>
      <description>A1 (à, en, de…à…) Le match de tennis commence à 11h. Je suis née en 2002. Les vacances sont du 5 avril au 15 avril. A2 (pour) Je vais partir à Rome pour une semaine. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms « en » et « y »</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-en-et-y-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-en-et-y-/</guid>
      <description>A2 Vous voulez du sucre? Oui, j’en prends un. Vous allez souvent au cinéma ? Oui, j’y vais une fois par semaine. B1 Je voudrais que tu m’en prêtes trois. Ton jardin, si tu es d’accord, il pourrait s’en occuper tous les week-ends Il adore le théâtre. Il y va tous les mois. Tu crois à tout ce qu’il dit ? Mais, tu y crois vraiment ? Des erreurs, il y en a quelques-unes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms compléments (COD et COI)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-comple%CC%81ments-cod-et-coi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-comple%CC%81ments-cod-et-coi/</guid>
      <description>A2 Mange ton dessert ! Je le mangerai plus tard. Tu prends les livres ? Je les prends tout de suite. Paul ! Je lui téléphone tous les jours. B1 Il lui a dit tout ce qu’il savait sur le nouveau produit. Envoie-leur du muguet, ça leur plaira ! Ta nouvelle collègue ? Oui, je l’ai vue la semaine dernière. B2 Tu sais quel jour nous serons en vacances ? Non, je ne le sais pas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms démonstratifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-de%CC%81monstratifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-de%CC%81monstratifs/</guid>
      <description>A1 (ça) Je voudrais ça, s’il vous plaît. A2 (celui-ci, celui-là) Vous voulez quel gâteau ? Celui-ci ou celui-là? B1 Il a rapporté plein de souvenirs intéressants de son voyage en Chine, mais ceux qu’il nous a montrés hier étaient tout à fait originaux. Regarde les posters que je viens d’acheter! Tu préfères celui-ci ou celui-là ? Ou celui que je t’ai montré hier ? Ça suffit ! Ça ne te regarde pas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms indéfinis</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-inde%CC%81finis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-inde%CC%81finis/</guid>
      <description>A2 (plusieurs, quelques, certains…) Il pleut depuis plusieurs jours. Il lui reste encore quelques jours de congé. Nous achetons certains produits sur Internet. B1 La phrase peut être interprétée de plusieurs façons. J’en ai vu quelques-uns devant la porte. Certains sont abîmés. La grande majorité préfère la plage, mais certains préfèrent la montagne. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms personnels (sujets, toniques)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-personnels-sujets-toniques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-personnels-sujets-toniques/</guid>
      <description>A1 Moi, j’aime le jazz. Moi, je suis italienne. Lui, il est anglais. C’est à moi. A2 Il travaille avec moi. Eux, ils viennent d’arriver. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms possessifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-possessifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-possessifs/</guid>
      <description>A2 Cette maison-là, c’est la nôtre. À qui sont ces lunettes ? Ce sont les miennes. B1 Tes bottes sont confortables mais je préfère les miennes, elles sont un peu plus larges. Ça y est, j’ai récupéré toutes les clés en réception. Voilà les vôtres Monsieur Sax. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms relatifs</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs/</guid>
      <description>A2 (qui ⁄ que, où) Gilles a vu un film qui est drôle. Tiens, c’est le crayon que tu m’as prêté. Paris, c’est la ville où j’habite. B1 (dont) Je vais te montrer le nouveau logiciel dont je t’ai parlé. Je vais acheter à mon fils le nouvel ordinateur dont il a envie. C’est le voisin dont le père est architecte. Sa fille dont il est très fier est artiste peintre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les pronoms relatifs composés</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs-compose%CC%81s/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/les-pronoms-relatifs-compose%CC%81s/</guid>
      <description>B1 Ce sont des réunions auxquelles je préfère ne pas assister. J’aime beaucoup les bâtiments en face desquels tu habites. C’est la photo grâce à laquelle il a gagné le concours. B2 (auxquelles, desquels etc…) Le gaspillage, c’est le fléau contre lequel nous nous battons quotidiennement. Ce sont les autorités auprès desquelles vous devriez vous adresser. Les personnes vers lesquelles je me tourne quand j’ai des soucis, sont mes amis. Le sujet sur lequel nous discutons est assez délicat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les temps du passé dans le récit - [présent-passé composé-imparfait]</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/les-temps-du-passe%CC%81-dans-le-re%CC%81cit-pre%CC%81sent-passe%CC%81-compose%CC%81-imparfait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/les-temps-du-passe%CC%81-dans-le-re%CC%81cit-pre%CC%81sent-passe%CC%81-compose%CC%81-imparfait/</guid>
      <description>A2 Au début de ma carrière, je n’avais pas beaucoup de responsabilités. Un jour, on m’a proposé une promotion. J’ai accepté et aujourd’hui j’aime beaucoup mon travail. B1 Je suis sûr qu’elle n’avait pas de manteau quand elle est arrivée. Quand ils sont entrés, il y avait un cadavre dans le garage du suspect. La police enquête. Quand ils sont partis, il pleuvait énormément et maintenant le soleil brille. B2 Il était heureux car il s’était marié avec la fille qu’il avait rencontrée à l’université.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes au subjonctif présent (sentiments et obligation)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/les-verbes-au-subjonctif-pre%CC%81sent-sentiments-et-obligation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/le-subjonctif/les-verbes-au-subjonctif-pre%CC%81sent-sentiments-et-obligation/</guid>
      <description>B1 J’aime que mes collègues soient à l’heure Je déteste qu’il pleuve Il faut qu’il fasse attention à sa santé. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes modaux et l’infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/les-verbes-modaux-et-linfinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/les-verbes-modaux-et-linfinitif/</guid>
      <description>A1 (devoir, savoir, pouvoir, vouloir) Je dois faire un dessert. Je sais parler français. Je peux faire un gâteau pour ton anniversaire. Je veux aller à la piscine aujourd’hui. A2 Il doit travailler tout le week-end. Elle veut aller danser. Tu sais bien faire du ski. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes prépositionnels</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pre%CC%81positionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pre%CC%81positionnels/</guid>
      <description>A2 (arrêter de, penser à) Il veut arrêter de fumer. Elle pense à son frère. B1 Elle s’est toujours intéressée aux vieux livres d’histoire. J’ai pensé à toi tous les jours. Il ne se souvient pas de son enfance. Depuis 20 ans, il s’occupe de l’entreprise de son père. B2 (être obligé de ⁄ s’obliger à) Depuis quelque temps, il était obligé de se cacher, non pas parce qu’il avait peur, mais parce qu’il ne savait pas comment réagir dans une telle situation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les verbes pronominaux</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pronominaux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/autres-groupes-de-verbes/les-verbes-pronominaux/</guid>
      <description>A1 Je m’appelle Jean. Je me lève à 7h. A2 Elle doit se dépêcher. Je me promène à la montagne tous les week-ends. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modes et temps verbaux pour décrire et raconter, situer dans le temps, récit et discours</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/modes-et-temps-verbaux-pour-de%CC%81crire-et-raconter-situer-dans-le-temps-re%CC%81cit-et-discours/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/modes-et-temps-verbaux-pour-de%CC%81crire-et-raconter-situer-dans-le-temps-re%CC%81cit-et-discours/</guid>
      <description>B2 Pendant son enfance, il avait appris à être à l’écoute des autres et cette qualité laissait déjà entrevoir le psychanalyste qu’il allait devenir. Dès que son emploi du temps le lui permettait, il allait lui rendre visite en cachette. Elle aurait tout fait pour partir avec lui mais sa famille s’y opposait fortement. Tout à coup, le ciel devint menaçant et un terrible orage éclata. Elle lui demanda ce qu’il avait décidé au sujet de leurs vacances mais étant trop occupé par son travail, il n’y avait pas du tout réfléchi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On ∶ (nous)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on-nous/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on-nous/</guid>
      <description>A1 On a deux ordinateurs à la maison. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On ∶ les trois valeurs (nous, ils, quelqu’un)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on-les-trois-valeurs-nous-ils-quelquun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-pronoms/on-les-trois-valeurs-nous-ils-quelquun/</guid>
      <description>A2 On a reçu les billets gratuitement. En Suisse, on parle 4 langues. On peut rentrer dans la salle ? B1 Hier, on est allés au cinéma. On voulait voir le film de Tom Hanks. On m’a dit qu’il vient de se marier dans un petit village de campagne. Quand j’ai eu mon diplôme, on m’a offert un cadeau. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qui est-ce ? ⁄ Qu’est-ce que c’est ?</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/qui-est-ce-quest-ce-que-cest-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linterrogation/qui-est-ce-quest-ce-que-cest-/</guid>
      <description>A1 Qui est-ce? C’est ma sœur. Qu’est-ce que c’est? C’est un cahier. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si &#43; imparfait - la proposition</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait-la-proposition/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait-la-proposition/</guid>
      <description>B1 Et si on sortait faire les magasins ce week-end ? Et si on prenait quelques jours de vacances ? On pourrait aller dans les Alpes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si &#43; imparfait - la proposition (et si on sortait ...)</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait-la-proposition-et-si-on-sortait-.../</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/les-temps/si-&#43;-imparfait-la-proposition-et-si-on-sortait-.../</guid>
      <description>A2 Si tu apportais ton sac à dos d’école … Si on allait au cinéma ce soir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Structures avec l’infinitif</title>
      <link>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/structures-avec-linfinitif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/grammaire/linfinitif-et-limp%C3%A9ratif/structures-avec-linfinitif/</guid>
      <description>A1 (pour) Je vais à la bibliothèque pour étudier. A2 (sans) Elle est sortie sans prendre son manteau. Il ne peut pas vivre sans faire de sport. </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
