<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Socioculturels on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</title>
    <link>https://tery84.github.io/socioculturel/</link>
    <description>Recent content in Socioculturels on Les contenus clés du CECRL pour le FLE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://tery84.github.io/socioculturel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L’expression de l’humour</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lexpression-de-lhumour/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lexpression-de-lhumour/</guid>
      <description>C1 Attendez, là, j’en ai une bonne à vous raconter ! Je vous garantis que vous allez être tordu de rire. MDR ! Quand je lui ai raconté la blague, il était plié de rire. Elle est bonne celle-là ! Trop drôle ! Je suis content que ça fasse marrer tout le monde. On était tous écroulés. On était bidonnés. J’en pleurais de rire. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’implicite et les connotations</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/limplicite-et-les-connotations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/limplicite-et-les-connotations/</guid>
      <description>C1 Quelle jolie maisonnette, un vrai petit cocon ! Les photographes ont fait des clichés absolument magiques de l’événement. - Tu veux parler de ces paparazzi qui volent la vie privée des gens ! ? Elle s’est acheté un beau vison, Madame ne se refuse rien. Je vois que tu as encore tout compris ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’utilisation ciblée de la langue littéraire au quotidien</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-cible%CC%81e-de-la-langue-litte%CC%81raire-au-quotidien/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-cible%CC%81e-de-la-langue-litte%CC%81raire-au-quotidien/</guid>
      <description>B2 Je fus surpris(e) qu’il prenne une telle décision. Ce fut un temps où nous aimions nous promener près de la rivière, entendre le murmure de l’eau et respirer le parfum des fleurs qui embaumait l’air. C1 Toutes ses velléités de dénigrement s’étaient évanouies sous la légèreté désarmante de la soirée qui s’annonçait. Il y a le charme vénéneux de cette île bretonne, rugueuse, vivante, embrumée de vieilles légendes. Encore, aurait-il fallu que j’en eusse été informé!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’utilisation des citations</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-des-citations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/lutilisation-des-citations/</guid>
      <description>C1 Comme l’a si bien dit cet artiste que nous ne présenterons plus ∶ “ L’art est un mensonge qui nous permet d’approcher la vérité.” Comme dirait l’autre, elle n’a pas inventé le fil à couper le beurre ! Il a répliqué, je cite ∶ “ Adieu et ne cherchez plus à me joindre. Il vient une heure où protester ne suffit plus ∶ après la philosophie, il faut l’action dixit Victor Hugo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le discours formel, la conversation formelle, dans le domaine professionnel</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/le-discours-formel-la-conversation-formelle-dans-le-domaine-professionnel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/le-discours-formel-la-conversation-formelle-dans-le-domaine-professionnel/</guid>
      <description>B1 À court terme, que voudriez-vous faire dans cette entreprise ? Quels seraient vos principaux objectifs ? Je n’ai pas de grandes connaissances en allemand mais je suis prêt à apprendre et si nécessaire à m’inscrire à des cours. Veuillez me suivre dans mon bureau. Asseyez-vous, je vous prie. B2 Je vous présente notre stagiaire qui sera parmi nous durant les prochains mois et auquel je vous demande de réserver le meilleur accueil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le ton du discours ∶ humeur, exaspération, satisfaction, ironie, cynisme</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/le-ton-du-discours-humeur-exaspe%CC%81ration-satisfaction-ironie-cynisme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/le-ton-du-discours-humeur-exaspe%CC%81ration-satisfaction-ironie-cynisme/</guid>
      <description>C1 Bravo, continue comme ça, je pense que tu es sur la bonne voie ! dit-il, en levant les yeux au ciel. Tu devrais parler un peu plus fort, je ne suis pas sûre que les personnes au bout de la rue aient bien entendu ! (en faisant mine de se boucher les oreilles) Si, si je suis en pleine forme, ça ne se voit pas ? dit-il, en maugréant. Laissez-moi parler je vous prie !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les comportements liés à l’argent</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-comportements-lie%CC%81s-a%CC%80-largent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-comportements-lie%CC%81s-a%CC%80-largent/</guid>
      <description>A2 Je t’invite. C’est pour moi. B1 C’est moi qui paie. C’est ma tournée. Non, non, on partage. Cette fois-ci, c’est moi qui t’invite. J’insiste, ça me plait plaisir. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les différents types d’écrits scolaires et professionnels</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-diffe%CC%81rents-types-de%CC%81crits-scolaires-et-professionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-diffe%CC%81rents-types-de%CC%81crits-scolaires-et-professionnels/</guid>
      <description>C1 En nous appuyant sur les données citées dans le texte ci-dessus, nous nous pencherons sur la façon dont l’information a été traitée en faisant attention aux paradoxes que pourrait entraîner une mauvaise interprétation de ces chiffres. Pour des raisons indépendantes de notre volonté, nous nous voyons dans l’obligation de reporter notre réunion à une date ultérieure. Comme mentionné dans la note de service affichée sur le tableau destiné à cet effet, vous serez priés de prendre en considération les nouveaux horaires de notre établissement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions de base et les rituels de la conversation au téléphone</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-de-base-et-les-rituels-de-la-conversation-au-te%CC%81le%CC%81phone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-de-base-et-les-rituels-de-la-conversation-au-te%CC%81le%CC%81phone/</guid>
      <description>A1 Bonjour ! Jean-Marc est là ? Un moment, s’il vous plaît. A plus tard. Au revoir. Salut. A2 Bonsoir, ici Jean-Paul. Je voudrais parler à Jeanne, s’il vous plait? Est-ce que Marie est là, s’il vous plaît? C’est la part de qui ? Ne quittez pas. Un instant, s’il vous plaît. Merci de votre appel. B1 Société Kia, bonjour ! Bonjour, je voudrais parler à Monsieur Durand, s’il vous plaît.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les expressions idiomatiques</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-idiomatiques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-expressions-idiomatiques/</guid>
      <description>C1 Depuis qu’il est à la tête de l’entreprise, il remue ciel et terre pour la création d’une crèche. Mon nouveau voisin, ah non, je ne le porte pas spécialement dans mon cœur. Quand l’avion décolle, Amélie a toujours une peur bleue, elle devient blanche comme un linge et se met à trembler comme une feuille. Depuis quelques temps, Anne se fait une montagne de tout, et du coup, pour un oui, pour un non, elle se fait des cheveux blancs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les formules pour les invitations, les remerciements, les excuses</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-pour-les-invitations-les-remerciements-les-excuses/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-pour-les-invitations-les-remerciements-les-excuses/</guid>
      <description>A1 Tu veux aller au cinéma ? Merci (beaucoup). Désolé, je ne peux pas. Bonne idée! A2 Vous voulez jouer au tennis ? Avec plaisir ! Pourquoi pas? Désolé(e), je suis fatigué(e). J’aimerais bien, mais je suis occupé(e). </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les formules sociales (tutoiement - vouvoiement)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-sociales-tutoiement-vouvoiement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-formules-sociales-tutoiement-vouvoiement/</guid>
      <description>A1 Comment allez- vous ? Ça va ? Très bien et vous ⁄ toi? A2 Tu vas bien ? Bonsoir madame, monsieur. Salut ! Enchanté ! Je vous souhaite un bon appétit. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les registres de langue</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-registres-de-langue/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-registres-de-langue/</guid>
      <description>B2 Elle vient de se faire larguer par son mec. ⁄ Son ami vient de rompre. Ils se sont cassés sans dire au revoir. ⁄ Ils ont tourné les talons sans nous saluer. Je n’ai pas envie de me prendre la tête. ⁄ Je ne souhaite pas me torturer l’esprit. C1 Il avait qu’à décider avant ! ⁄ Il était utile qu’il décide plus tôt ! ⁄ Il aurait été de bon ton qu’il prenne une décision dans les meilleurs délais !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la communication écrite dans l’entreprise</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-communication-e%CC%81crite-dans-lentreprise/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-communication-e%CC%81crite-dans-lentreprise/</guid>
      <description>B1 Monsieur Dubois a appelé et il demande que vous le contactiez le plus rapidement possible. Je m’excuse, je ne pourrai pas assister à la journée de formation qui aura lieu le lundi 15 avril, pour des raisons personnelles. Merci de votre compréhension. Chers collègues, pourrions-nous fixer une date pour faire le bilan sur le dossier « Cerise ». Vous trouverez ci-joint, les documents à télécharger. B2 Suite à notre dernière réunion, il a été convenu que les salaires de cette année seront gelés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la lettre amicale⁄du courrier électronique</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-amicaledu-courrier-e%CC%81lectronique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-amicaledu-courrier-e%CC%81lectronique/</guid>
      <description>A1 Cher David. Salut Jean. Ton ami Paul. Bises. Bisou A2 Bonjour, Paul Mon cher Paul. Je t’embrasse. A bientôt ! </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la lettre formelle, commerciale</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-formelle-commerciale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-lettre-formelle-commerciale/</guid>
      <description>A2 Chère madame Leclair. Sincères salutations. Cordialement B1 Monsieur le Directeur, comme convenu dans la lettre du 7 janvier, nous vous envoyons les documents dont vous avez besoin pour annuler la réservation. Je vous adresse cette lettre afin de pouvoir réserver une chambre double, pour le 4 mars. En attendant votre réponse, je vous prie d’agréer, Monsieur, l’expression de mes sentiments les plus distingués. B2 Je vous prie d’agréer, Monsieur, mes sentiments dévoués.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels de la réunion formelle ⁄ professionnelle</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-re%CC%81union-formelle-professionnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-de-la-re%CC%81union-formelle-professionnelle/</guid>
      <description>B2 Contrairement à nos concurrents nous soutenons qu’il vaut mieux se focaliser sur le marché asiatique. Nos partenaires sous entendent que les chiffres fournis sont erronés. En conclusion, merci de bien vouloir prévoir un compte rendu pour la prochaine réunion. Je vous remercie de votre écoute et vous donne rendez-vous lors de notre prochaine assemblée. C1 Mesdames, messieurs, je vous prie de bien vouloir prendre place autour de la table afin que j’ouvre la séance et que nous attaquions l’ordre du jour.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels des exposés dans les réunions</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-des-expose%CC%81s-dans-les-re%CC%81unions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-des-expose%CC%81s-dans-les-re%CC%81unions/</guid>
      <description>B1 Aujourd’hui, je voudrais parler d’un problème qui concerne beaucoup de personnes. C’est une situation, comment je peux dire ça, euh…complexe. C’est une question non seulement sociale mais aussi sanitaire. D’abord, je parlerai des avantages du projet, ensuite de ses inconvénients. Si vous avez des questions n’hésitez pas à les poser. Pour conclure, je dirais que tout a été possible grâce aux efforts de tous mes collègues. Merci de votre attention.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels du débat et de l’argumentation</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-du-de%CC%81bat-et-de-largumentation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-du-de%CC%81bat-et-de-largumentation/</guid>
      <description>B2 Pour commencer, je rappelle que le temps de parole imparti à chaque candidat est identique. Je ne vous permettrai pas de remettre en question ce que nous avons construit ces dernières années. Laissez-moi illustrer ces propos à l’aide d’exemples concrets. Vous nous attaquez, toutefois, vos arguments ne sont pas fondés. Notre débat touche à sa fin, prenons cinq minutes pour un dernier tour de table récapitulatif. C1 Notre rencontre va s’articuler autour de trois axes qui donneront à voir les différents aspects du problème et en rendront donc toute la complexité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les rituels et la tenue d’une discussion formelle⁄ informelle (tours de parole, volume de la voix, intonation …)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-et-la-tenue-dune-discussion-formelle-informelle-tours-de-parole-volume-de-la-voix-intonation-/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-rituels-et-la-tenue-dune-discussion-formelle-informelle-tours-de-parole-volume-de-la-voix-intonation-/</guid>
      <description>B2 Pourriez-vous parler plus fort? Nous ne vous avons pas entendu. Monsieur le président, puis-je prendre la parole pour ajouter une précision sur les chiffres donnés? Vous permettez que je termine, s’il vous plaît ? C1 Mon cher confrère, j’ai écouté avec une grande attention vos points de vue, que je considère comme beaucoup trop éparpillés. Je m’adresse donc à vous sans quoi que ce soit à dissimuler, mais plutôt dans un esprit conciliateur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les salutations (bonjour, bonsoir, etc)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-salutations-bonjour-bonsoir-etc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-salutations-bonjour-bonsoir-etc/</guid>
      <description>A1 Bonjour Alain, comment ça va ? Bonsoir monsieur Jolicour. Bonne journée. Bonne soirée. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les styles différents (narratifs, descriptifs, burlesques, lyriques)</title>
      <link>https://tery84.github.io/socioculturel/les-styles-diffe%CC%81rents-narratifs-descriptifs-burlesques-lyriques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tery84.github.io/socioculturel/les-styles-diffe%CC%81rents-narratifs-descriptifs-burlesques-lyriques/</guid>
      <description>C1 Il s’appelle Juste Leblanc. Ah bon, il n’a pas de prénom? Je viens de vous le dire, Juste Leblanc… Votre prénom c’est François, c’est juste ? Eh bien, lui c’est pareil, c’est Juste. Qu’est-ce que vous avez foutu dans les cases ? Ça déborde. Et ben ouais, y a pas assez de place pour les réponses. Exercez-vous une activité professionnelle ? « Ça dépend »&amp;hellip; Oui ça évidemment, on vous demande de répondre par « oui » ou par « non » alors ∶ ça dépend, ça dépasse !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
